<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!--
  Configuración del proyecto de investigación actual.
  Proyecto: Percepciones y expectativas de ventas en nanostores argentinas.
  Datos: MIT LIFT Lab, octubre 2025. N=923.
  Inicializado: 2026-05-28.
-->
<project_config>

  <metadata>
    <proyecto_slug>adelift-nanostores-oct2025</proyecto_slug>
    <titulo>Percepciones y expectativas de ventas en nanostores argentinas: análisis de la encuesta MIT LIFT Lab, octubre 2025</titulo>
    <autor_humano>Gerardo Toboso</autor_humano>
    <fecha_inicio>2026-05-28</fecha_inicio>
  </metadata>

  <tema>
    <campo_disciplinar>economía / economía del comportamiento / economía informal</campo_disciplinar>
    <tema_amplio>Percepciones y expectativas de ventas en comercios minoristas de proximidad</tema_amplio>
    <recorte>Nanostores argentinas (almacenes, kioscos, verdulerías) encuestadas en octubre 2025 por MIT LIFT Lab; análisis NLP sobre respuestas abiertas (columna razon_cambio_ventas, N=703)</recorte>
  </tema>

  <hipotesis_preliminar>
    <descripcion>
      Hipótesis tentativa basada en análisis exploratorio previo.
      El search_subagent debe buscar evidencia A FAVOR y EN CONTRA de esta tensión expectativa-resultado.
    </descripcion>
    <enunciado>
      Los comerciantes de nanostores argentinas que atribuyen los cambios recientes en sus ventas a
      factores estacionales / de calendario (Día de la Madre, fiestas, fin de año, verano) tienen
      probabilidad significativamente mayor de declarar expectativas de ventas optimistas a 3 meses
      ("mayores") que quienes los atribuyen a factores macroeconómicos (precios, inflación, ingresos,
      situación económica), aun controlando por tipo de negocio y antigüedad del establecimiento.
      Esta atribución se captura mediante clasificación temática de respuestas abiertas (razon_cambio_ventas)
      y se contrasta contra series interanuales oficiales de ventas minoristas para descontar el efecto
      estacional recurrente.
    </enunciado>
  </hipotesis_preliminar>

  <alcance>
    <espacial>Argentina (urbano / periurbano)</espacial>
    <temporal>Octubre 2025 (datos de encuesta); referencias teóricas sin restricción temporal</temporal>
    <unidad_de_analisis>Comercios minoristas de proximidad (nanostores): almacenes, kioscos, verdulerías — N=923</unidad_de_analisis>
  </alcance>

  <preferencias>
    <idioma_fuentes>mixto</idioma_fuentes>
    <formato_citas>APA-7</formato_citas>
    <profundidad_objetivo>investigacion_completa</profundidad_objetivo>
    <persistir_en_notion>true</persistir_en_notion>
    <notion_database_id>36ef26336866805ba5f3ff9c64c13bcf</notion_database_id>
  </preferencias>

  <restricciones>
    <restriccion>Priorizar literatura sobre expectativas empresariales y percepción de ventas en contextos de alta inflación o incertidumbre macroeconómica.</restriccion>
    <restriccion>Incluir literatura sobre comercio minorista informal y nanostores en América Latina.</restriccion>
    <restriccion>Los datos son de corte transversal (una ola, octubre 2025): no extrapolar a tendencias longitudinales sin evidencia complementaria.</restriccion>
    <restriccion>No hay ola previa en la encuesta; el de-sesgo estacional interanual se realiza contra series externas oficiales (INDEC ventas minoristas / encuesta de supermercados, CAME índice de ventas minoristas pyme, IPC) — nunca inventar comparaciones históricas internas.</restriccion>
    <restriccion>La técnica NLP de clasificación temática de razon_cambio_ventas (N=703) la define y justifica el methodologist_agent con base en el estado de la cuestión metodológico; no anticipar el método antes de ese paso.</restriccion>
  </restricciones>

  <conocimiento_previo_del_autor>
    <autores_clave_ya_identificados/>
    <fuentes_ya_leidas/>
  </conocimiento_previo_del_autor>

</project_config>
