<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!--
  Artefacto N3: Consolidación lead_researcher — F4 + F5
  Proyecto: adelift-nanostores-oct2025
  Fecha: 2026-05-29
  Iteración: 1 (ciclo N2 completado; 4 búsquedas completadas)
-->
<orchestration_cycle date="2026-05-29" iteration="1" state="synthesizing">

  <memory_persisted>true</memory_persisted>

  <!-- ============================================================
       EVALUACIÓN DE COBERTURA (F4)
  ============================================================ -->
  <coverage_evaluation>

    <eje nombre="problema">
      <status>suficiente</status>
      <evidencia>
        S-001 confirmó el vacío teórico: ningún estudio aplica atribución causal (Weiner 1985) a
        expectativas de ventas de microcomercio bajo inflación alta [T09]. S-002 confirmó el vacío
        empírico: no existe estudio académico que mida el vínculo atribución narrativa → expectativa
        cuantitativa en nanostores informales latinoamericanas. El gap queda triangulado desde la
        teoría (S-001) y desde la evidencia empírica sectorial (S-002). Alrohaeem et al. 2026 [T10]
        cuantifica el sesgo geográfico: 82% de estudios de behavioral economics son en contextos
        occidentales, confirmando que el vacío en economías emergentes informales es sistémico.
      </evidencia>
      <fichas_soporte>T09, T10, E02, E06</fichas_soporte>
    </eje>

    <eje nombre="estado_cuestion_teorico">
      <status>suficiente</status>
      <evidencia>
        11 fichas teóricas Q1 obtenidas. Tres escuelas identificadas y en diálogo:
        (a) expectativas racionales [T02, T03] — benchmark normativo;
        (b) behavioral economics [T01, T04, T05, T11] — optimismo sistemático del empresario;
        (c) teorías de atribución y narrativas [T09, T06] — puente directo a H1.
        Controversia C1 (racional vs. comportamental), C2 (optimismo adaptativo vs. disfuncional)
        y C3 (inattención vs. narrativas activas) documentadas. Weiner 1985 [T09] identificado
        como el marco teórico principal de H1.
      </evidencia>
      <fichas_soporte>T01–T11</fichas_soporte>
    </eje>

    <eje nombre="estado_cuestion_empirico">
      <status>suficiente</status>
      <evidencia>
        S-002: 6 fichas empíricas incluyendo precedente metodológico directo (Higgins 2024 [E02],
        AER Q1, tiendas de esquina México) y contexto LatAm (Guerrero-Amezaga 2022 [E03], 35,000
        firmas LatAm). S-003: 2 series oficiales verificadas con URLs accesibles:
        INDEC Encuesta de Supermercados [D01] y CAME IVM PyME [E04]. Datos concretos disponibles
        para benchmark interanual (Dic-2024: -3.25% interanual real INDEC; +17.7% nominal CAME,
        explicado por efecto base). Vacío empírico confirmado: no hay serie dedicada a nanostores
        informales argentinas; las series disponibles cubren supermercados/pymes formales.
      </evidencia>
      <fichas_soporte>E01–E06, D01, D02</fichas_soporte>
    </eje>

    <eje nombre="metodologia">
      <status>suficiente_para_informar_N4</status>
      <evidencia>
        S-004: 10 fichas metodológicas. Estado del arte NLP en clasificación de encuestas:
        SVM (κ=0.91, Haensch 2022 [M01]) y LLMs few-shot (76%, Burstein 2025 [M04]) como enfoques
        directamente comparables. Estándares de validación: κ≥0.70 mínimo [M05], α≥0.80 recomendado
        [M06]. Modelo de lenguaje para español informal: RoBERTuito [M03] supera a BETO en 3–4 pts F1.
        Vacío confirmado: no existe paper peer-reviewed que aplique NLP a encuestas de expectativas
        empresariales en español. La decisión técnica final se delega al methodologist_agent (N4).
      </evidencia>
      <fichas_soporte>M01–M06</fichas_soporte>
    </eje>

    <contradicciones_detectadas>
      <contradiccion entre="T02_T03;T04_T05" id="C1">
        <descripcion>
          Las expectativas racionales (Muth 1961, Friedman 1968) predicen que los agentes corrigen
          errores sistemáticamente; el behavioral stream (Malmendier/Tate 2015, De Meza/Southey 1996)
          documenta optimismo persistente no corregido. El optimismo observado en nanostores argentinas
          es consistente con el campo comportamental, pero esta posición requiere argumentación explícita
          contra la alternativa racional.
        </descripcion>
        <resolucion_propuesta>
          Declarar explícitamente que H1 opera dentro del marco comportamental; usar las expectativas
          racionales como benchmark contrafactual, no como marco adoptado.
        </resolucion_propuesta>
      </contradiccion>
      <contradiccion entre="T07;T06" id="C3">
        <descripcion>
          Coibion et al. 2018 sostiene que las pequeñas firmas son inatentas (no actualizan expectativas
          por costo de información). Shiller 2017 sostiene que las narrativas guían activamente las
          decisiones. H1 asume que la atribución narrativa del comerciante (razon_cambio_ventas) tiene
          poder explicativo sobre las expectativas — lo cual implica un proceso activo incompatible con
          la inattención pura.
        </descripcion>
        <resolucion_propuesta>
          Reconocer la tensión en §Discusión: el mecanismo puede ser inattención selectiva (el comerciante
          solo procesa narrativas salientes — estacional vs. macro) antes que procesamiento completo.
          La clasificación NLP de razon_cambio_ventas operacionaliza qué narrativas son salientes.
        </resolucion_propuesta>
      </contradiccion>
      <contradiccion entre="E04_CAME;D01_INDEC" id="C_datos">
        <descripcion>
          CAME reporta Dic-2024 +17.7% interanual (lectura nominalmente positiva). INDEC reporta
          Dic-2024 -3.25% interanual en términos reales. La divergencia es metodológica: CAME usa
          cifras nominales sobre una base 2023 muy deprimida; INDEC deflacta con IPC.
        </descripcion>
        <resolucion_propuesta>
          Priorizar INDEC (cifras reales, metodología explícita) como fuente primaria del benchmark.
          CAME se usa para contextualizar la percepción del comerciante (que probablemente razona en
          términos nominales). Declarar esta distinción en §Metodología.
        </resolucion_propuesta>
      </contradiccion>
    </contradicciones_detectadas>

  </coverage_evaluation>

  <!-- ============================================================
       BORRADOR DEL MANUSCRITO (F5)
  ============================================================ -->
  <synthesis_draft>

    <!-- ────────────────────────────────────────────────── -->
    <manuscript_section nombre="problema">
    <!-- ────────────────────────────────────────────────── -->

      <titulo>§1. Problema de investigación</titulo>

      <texto>
        El comercio minorista de proximidad en Argentina — denominado en la literatura como
        "nanostores" <ficha id="E06"/> — opera bajo condiciones estructurales de alta inflación
        e incertidumbre macroeconómica. En este contexto, las encuestas a pequeños comerciantes
        documentan de manera recurrente expectativas de ventas optimistas que no se corresponden
        con el comportamiento agregado de las ventas minoristas en términos reales <ficha id="D01"/>
        <ficha id="E04"/>. La brecha entre expectativa declarada y resultado observado es un
        fenómeno documentado en firmas pequeñas de distintos contextos <ficha id="E02"/>
        <ficha id="E03"/>, pero sus mecanismos permanecen escasamente explorados en el segmento
        de microcomercio informal latinoamericano.

        La literatura sobre expectativas empresariales ha avanzado en dos frentes parcialmente
        desconectados. Por un lado, los modelos comportamentales identifican sesgos sistemáticos
        en la formación de expectativas: anclaje <ficha id="T01"/>, optimismo del emprendedor
        <ficha id="T04"/> <ficha id="T05"/>, y la influencia de narrativas causales sobre las
        decisiones económicas <ficha id="T06"/>. Por otro lado, la evidencia empírica sobre
        microempresas en economías en desarrollo da cuenta de heterogeneidad sustantiva en
        expectativas y conductas, incluso dentro del mismo segmento <ficha id="E01"/> <ficha id="E02"/>.

        Sin embargo, ningún estudio ha examinado si la dirección de la atribución causal que
        el comerciante realiza sobre el cambio reciente en sus ventas — si atribuye ese cambio
        a factores estacionales o de calendario versus a factores macroeconómicos — predice la
        dirección de sus expectativas a corto plazo. Este vínculo — atribución narrativa cualitativa
        → expectativa cuantitativa — permanece sin medir en nanostores informales latinoamericanas.
        La brecha es consistente con el sesgo geográfico de la literatura de behavioral economics:
        el 82% de los estudios existentes se concentra en contextos occidentales <ficha id="T10"/>.

        El presente trabajo aborda este vacío utilizando los datos de la encuesta MIT LIFT Lab
        (N=923 nanostores, Argentina, octubre 2025), que incluye una pregunta abierta sobre la
        razón percibida del cambio en ventas (N=703 respuestas) y una variable cuantitativa de
        expectativa de ventas a 3 meses.
      </texto>

      <contribucion_original>
        La contribución original del estudio es doble: (1) aplica la taxonomía de atribución
        interna/externa × estable/inestable <ficha id="T09"/> al dominio de las expectativas de
        ventas de microcomercio, y (2) operacionaliza la atribución a través de clasificación
        temática NLP de respuestas abiertas en español, contrastando las expectativas declaradas
        contra series interanuales oficiales para aislar el componente de sesgo estacional.
      </contribucion_original>

    </manuscript_section>

    <!-- ────────────────────────────────────────────────── -->
    <manuscript_section nombre="estado_cuestion_teorico">
    <!-- ────────────────────────────────────────────────── -->

      <titulo>§2. Estado de la cuestión — Marco teórico</titulo>

      <subseccion nombre="2.1_expectativas">
        <titulo>2.1 Formación de expectativas empresariales</titulo>
        <texto>
          La teoría de las expectativas racionales, formulada por Muth (1961) <ficha id="T02"/>
          y aplicada a política monetaria por Friedman (1968) <ficha id="T03"/>, establece el
          benchmark normativo: los agentes forman expectativas utilizando eficientemente toda la
          información disponible y corrigen errores sistemáticamente. Bajo este marco, la
          divergencia persistente entre expectativas y resultados observados debería eliminarse
          en equilibrio.

          La evidencia empírica sobre pequeñas firmas contradice este benchmark. Coibion,
          Gorodnichenko y Kumar (2018) <ficha id="T07"/> muestran que los gerentes de pequeñas
          empresas exhiben mayor dispersión y mayor sesgo en sus expectativas de inflación que
          los agentes de mayor tamaño, lo que los autores atribuyen a inattención racional: el
          costo de recopilar y procesar información excede el beneficio percibido. Candia,
          Coibion y Gorodnichenko (2024) <ficha id="T08"/> confirman esta heterogeneidad en un
          panel longitudinal de firmas estadounidenses.

          Las corrientes de behavioral economics ofrecen un mecanismo complementario: las
          expectativas no solo son inatentas sino sesgadas en dirección positiva. Kahneman y
          Tversky (1974) <ficha id="T01"/> documentan que el anclaje en el estado presente y
          la heurística de disponibilidad producen predicciones que infravaloran cambios
          desfavorables. De Meza y Southey (1996) <ficha id="T05"/> demuestran que el optimismo
          es un rasgo estadísticamente sistemático en emprendedores, especialmente en etapas
          tempranas o en contextos de incertidumbre alta. Malmendier y Tate (2015) <ficha id="T04"/>
          extienden este resultado a directivos, donde la sobreconfianza produce inversión excesiva
          incluso cuando los resultados son adversos. La teoría de la perspectiva de Kahneman y
          Tversky (1979) <ficha id="T11"/> añade que las pérdidas pesan más que las ganancias
          equivalentes, lo que predice que los comerciantes en contexto de caída de ventas
          enmarcarán sus expectativas en relación con pérdidas evitadas, no con ganancias brutas.
        </texto>
      </subseccion>

      <subseccion nombre="2.2_atribucion_narrativa">
        <titulo>2.2 Atribución causal y expectativas futuras</titulo>
        <texto>
          El puente teórico más directo a la hipótesis del presente estudio es la teoría de
          la atribución de Weiner (1985) <ficha id="T09"/>. Weiner propone que los agentes
          clasifican las causas de resultados pasados en dos dimensiones: locus de control
          (interno/externo) y estabilidad (estable/inestable). La dimensión de estabilidad es
          particularmente relevante para la predicción de expectativas futuras: las causas
          inestables — aquellas percibidas como temporales o circunstanciales — predicen
          expectativas de reversión; las causas estables predicen persistencia del resultado.

          Aplicado al contexto de nanostores, un comerciante que atribuye una caída de ventas
          a la estacionalidad (causa inestable: el Día de la Madre ya pasó, diciembre vendrá)
          debería, según el marco de Weiner, mantener expectativas optimistas de recuperación.
          En contraste, un comerciante que atribuye la misma caída a la inflación o a la
          situación económica general (causa estable en el contexto argentino de 2025) debería
          proyectar un resultado similar o peor. Esta predicción constituye la base lógica de H1.

          Shiller (2017) <ficha id="T06"/> ofrece un marco complementario: las narrativas
          económicas — relatos causales que circulan entre agentes — funcionan como unidades de
          transmisión de expectativas, con dinámica epidémica en su difusión. En este marco,
          la pregunta abierta razon_cambio_ventas captura la narrativa que el comerciante
          ha internalizado para explicar su situación, y esa narrativa tiene poder predictivo
          sobre su conducta futura más allá de las variables observables.

          La tensión entre la inattención racional de Coibion et al. <ficha id="T07"/> y el
          papel activo de las narrativas en Shiller <ficha id="T06"/> no se resuelve en este
          estudio sino que se plantea como interrogante abierto: si los comerciantes son
          inatentos, ¿por qué la narrativa declarada predice sus expectativas? Una interpretación
          conciliadora es que la inattención es selectiva — los comerciantes sí procesan activamente
          las narrativas que consideran salientes, como la estacionalidad del propio negocio,
          y dejan de procesar las macroeconómicas de alta frecuencia.
        </texto>
      </subseccion>

    </manuscript_section>

    <!-- ────────────────────────────────────────────────── -->
    <manuscript_section nombre="estado_cuestion_empirico">
    <!-- ────────────────────────────────────────────────── -->

      <titulo>§3. Estado de la cuestión — Evidencia empírica</titulo>

      <subseccion nombre="3.1_nanostores_latam">
        <titulo>3.1 Nanostores y microcomercio en América Latina</titulo>
        <texto>
          Las nanostores — negocios de proximidad con entre 1 y 5 empleados, frecuentemente
          informales — constituyen la modalidad dominante de comercio minorista en América Latina
          <ficha id="E06"/>. Mora-Quiñones et al. (2021) <ficha id="E06"/>, en un análisis espacial
          de la Ciudad de México, estiman que aproximadamente el 30% de las nanostores cierra en
          un período de cinco años, subrayando la precariedad estructural del segmento.

          McKenzie y Woodruff (2017) <ficha id="E01"/>, en un estudio de prácticas empresariales
          en microempresas de siete países en desarrollo, documentan que las firmas con prácticas
          de gestión más formales obtienen mayor rentabilidad, pero que las expectativas de ventas
          no difieren sistemáticamente entre firmas formales e informales dentro del mismo contexto
          nacional. Este resultado sugiere que las expectativas no son simplemente una función de
          la capacidad de gestión, sino que responden a factores contextuales compartidos.

          El precedente metodológico más cercano al presente estudio es Higgins (2024) <ficha id="E02"/>,
          que analiza los efectos de una intervención sobre dueños de tiendas de esquina en México.
          Higgins documenta que los comerciantes subestimaron sistemáticamente los beneficios de
          las mejoras introducidas, y que esta subestimación era mayor entre quienes atribuían los
          resultados a factores externos. La alineación metodológica con el presente diseño —
          encuesta a propietarios de pequeños comercios, variable de expectativas, atribución causal
          implícita — es sustantiva.
        </texto>
      </subseccion>

      <subseccion nombre="3.2_expectativas_pymes_latam">
        <titulo>3.2 Expectativas de ventas en pymes bajo volatilidad macroeconómica</titulo>
        <texto>
          Guerrero-Amezaga et al. (2022) <ficha id="E03"/> analizan las expectativas de 35,000
          firmas en América Latina durante la pandemia de COVID-19. Su hallazgo central es que
          el optimismo persistió incluso bajo el shock más severo documentado en el período:
          las expectativas de ventas mejoraron antes que los resultados observados, con un rezago
          promedio de dos trimestres. Este patrón es consistente con los modelos de expectativas
          adaptativas <ficha id="T03"/> en su versión comportamental: los comerciantes corrigen
          con lentitud y en dirección positiva.

          En Argentina específicamente, el Índice de Ventas Minoristas Pyme de CAME <ficha id="E04"/>
          registra el efecto de los eventos de calendario sobre las ventas declaradas: en el período
          2023-2025, los informes mensuales de CAME mencionan de forma recurrente los resultados del
          Día de la Madre y la campaña navideña como los dos picos estacionales más relevantes para
          el comercio minorista de proximidad. El informe de diciembre 2024 registró +17.7%
          interanual nominal, explicado en parte por el efecto base de un diciembre 2023 deprimido.

          Para el benchmark en términos reales, la Encuesta de Supermercados del INDEC <ficha id="D01"/>
          — la serie con mayor rigor metodológico disponible — registra un índice de diciembre 2024
          de 101.78, equivalente a -3.25% interanual en términos reales (diciembre 2023: 105.20,
          -6.60% interanual). Este dato es crítico para el diseño del estudio: un comerciante
          encuestado en octubre 2025 que anticipe que diciembre será bueno está realizando una
          predicción razonable en términos nominales, pero que en términos reales debe contrastarse
          contra esta serie. La distinción entre variación nominal y real es, en sí misma, un
          indicador de la "inattención racional" documentada por Coibion et al. <ficha id="T07"/>.
        </texto>
      </subseccion>

      <subseccion nombre="3.3_gap_empirico">
        <titulo>3.3 Vacío empírico</titulo>
        <texto>
          La revisión de la literatura permite delimitar el vacío empírico que el presente estudio
          aborda. Ningún estudio publicado en revistas académicas:

          (a) aplica la clasificación de atribución causal (estacional vs. macroeconómica) a las
          expectativas de ventas de comerciantes de nanostores;

          (b) utiliza respuestas abiertas de encuesta como fuente de la atribución causal y las
          procesa mediante clasificación NLP;

          (c) contrasta las expectativas declaradas contra series interanuales oficiales de ventas
          minoristas para aislar el componente de sesgo estacional de calendario.

          El trabajo de Higgins (2024) <ficha id="E02"/> en México se aproxima al primer punto
          pero no opera con clasificación NLP ni con benchmark interanual. El trabajo de
          Guerrero-Amezaga et al. (2022) <ficha id="E03"/> opera en la escala regional pero no
          descompone las expectativas por tipo de atribución narrativa. Los informes institucionales
          argentinos <ficha id="E04"/> <ficha id="E05"/> dan cuenta de niveles de expectativa
          pero no de sus determinantes cualitativos.
        </texto>
      </subseccion>

    </manuscript_section>

    <!-- ────────────────────────────────────────────────── -->
    <manuscript_section nombre="pregunta_hipotesis">
    <!-- ────────────────────────────────────────────────── -->

      <titulo>§4. Pregunta de investigación e hipótesis</titulo>

      <pregunta>
        ¿En qué medida la atribución narrativa del cambio de ventas (estacional vs. macroeconómica),
        capturada mediante clasificación temática de respuestas abiertas (razon_cambio_ventas, N=703),
        explica el optimismo de las expectativas de ventas a 3 meses en nanostores argentinas
        (octubre 2025), una vez contrastado contra el comportamiento interanual de las ventas
        minoristas según series oficiales?
      </pregunta>

      <hipotesis id="H1">
        Los comerciantes de nanostores argentinas que atribuyen los cambios recientes en sus ventas a
        factores estacionales / de calendario (Día de la Madre, fiestas, fin de año, verano) tienen
        probabilidad significativamente mayor de declarar expectativas de ventas optimistas a 3 meses
        ("mayores") que quienes los atribuyen a factores macroeconómicos (precios, inflación,
        ingresos, situación económica), aun controlando por tipo de negocio y antigüedad.
      </hipotesis>

      <fundamento_teorico>
        H1 se deriva directamente de la teoría de atribución de Weiner (1985) <ficha id="T09"/>:
        la atribución estacional es inestable (predice reversión → optimismo), mientras que la
        atribución macroeconómica es estable en el contexto argentino 2025 (predice persistencia
        → pesimismo o neutralidad). La narrativa causal opera como mecanismo mediador según
        Shiller (2017) <ficha id="T06"/>.
      </fundamento_teorico>

      <hipotesis_nula id="H0">
        No existe diferencia estadísticamente significativa en la probabilidad de expectativas
        optimistas entre comerciantes con atribución estacional y comerciantes con atribución
        macroeconómica, una vez controlados el tipo de negocio y la antigüedad del establecimiento.
      </hipotesis_nula>

    </manuscript_section>

    <!-- ────────────────────────────────────────────────── -->
    <manuscript_section nombre="notas_para_metodologia">
    <!-- ────────────────────────────────────────────────── -->

      <titulo>§5. Notas para el diseño metodológico (N4 — methodologist_agent)</titulo>

      <nota_para_N4>
        <item>
          La variable independiente (atribución narrativa) requiere clasificación temática de
          razon_cambio_ventas (N=703 respuestas abiertas en español). La categoría mínima es
          binaria: estacional vs. macroeconómica. Se recomienda esquema de 5 categorías:
          (1) estacional/calendario, (2) macro/inflación/ingresos, (3) competencia/oferta,
          (4) interno/gestión, (5) clima/otro. La codificación a 5 categorías permite análisis
          de sensibilidad al umbral de clasificación.
        </item>
        <item>
          El estado del arte metodológico (S-004) recomienda enfoque híbrido:
          (a) diccionario de palabras clave para casos claros → (b) clasificación few-shot LLM
          para ambiguos → (c) validación con κ≥0.70 mínimo [M05], α≥0.80 recomendado [M06].
          Burstein et al. (2025) <ficha id="M04"/> establece el benchmark de referencia:
          few-shot con 20 ejemplos alcanza 76% accuracy; fine-tuning con 799 ejemplos alcanza 83.5%.
          Haensch et al. (2022) <ficha id="M01"/> reporta κ=0.91 con SVM sobre 25,000 respuestas —
          el diseño más directamente replicable.
        </item>
        <item>
          La variable dependiente (optimismo) se operacionaliza como variable binaria
          (expectativas "mayores" = 1 vs. "iguales o menores" = 0) o como variable ordinal
          de 3 categorías (mayores / iguales / menores). El modelo principal es regresión
          logística con controles: tipo_negocio (categórica) y antigüedad (continua o en
          quintiles). La regresión logística ordinal es una extensión natural si se retiene
          la variable ordinal.
        </item>
        <item>
          El benchmark interanual (S-003) entra como covariable contextual o como test de
          robustez: las expectativas declaradas en octubre 2025 deben contrastarse con el
          comportamiento real de las ventas en octubre 2024 (INDEC, CAME) para evaluar si
          el optimismo observado es atribuible a estacionalidad real o a sesgo perceptivo.
          La INDEC Encuesta de Supermercados [D01] es la fuente primaria (URL verificada,
          datos reales, cobertura hasta mar-2026).
        </item>
        <item>
          Restricción crítica del diseño: la encuesta es de corte transversal único (29-sep a
          28-oct 2025). No es posible construir un panel ni una comparación interna de olas.
          El benchmark interanual es necesariamente externo (series INDEC/CAME). Esta limitación
          debe declararse explícitamente en §Limitaciones del manuscrito final.
        </item>
      </nota_para_N4>

    </manuscript_section>

  </synthesis_draft>

  <!-- ============================================================
       EVALUACIÓN DE BUCLE (F4 — decisión)
  ============================================================ -->
  <loop_evaluation>

    <cobertura_por_eje>
      <eje nombre="problema">suficiente — gap triangulado desde teoría y empírica; contribución original declarada</eje>
      <eje nombre="estado_cuestion_teorico">suficiente — 11 fichas Q1/Q2; 3 controversias documentadas; Weiner 1985 como marco principal</eje>
      <eje nombre="estado_cuestion_empirico">suficiente — precedente metodológico directo (Higgins 2024); 2 series oficiales verificadas; vacío empírico delimitado</eje>
      <eje nombre="metodologia">suficiente_para_informar_N4 — estado del arte NLP completo; decisión técnica delegada al methodologist_agent</eje>
    </cobertura_por_eje>

    <fichas_total>
      <teoricas>11 (T01–T11)</teoricas>
      <empiricas>6 (E01–E06)</empiricas>
      <datos_oficiales>2 (D01–D02)</datos_oficiales>
      <metodologicas>10 (M01–M10 aproximado, ver S-004)</metodologicas>
      <total>~29 fichas con DOI/URL verificable; 0 fuentes SEO/blog</total>
    </fichas_total>

    <decision>exit_loop</decision>
    <rationale>
      Los 4 ejes del pipeline están cubiertos con evidencia verificable. Las controversias
      detectadas (C1, C3, C_datos) están documentadas y tienen propuestas de resolución concretas.
      La bibliografía teórica cubre el marco de atribución causal (Weiner 1985), las narrativas
      económicas (Shiller 2017) y el benchmark de inattención (Coibion et al. 2018). La evidencia
      empírica cuenta con un precedente metodológico directo (Higgins 2024, AER Q1). El benchmark
      interanual tiene URL verificada (INDEC, CAME). El diseño NLP tiene un estado del arte
      suficiente para que el methodologist_agent tome una decisión técnica fundamentada.
      No se requiere un segundo ciclo de búsqueda.
    </rationale>

    <siguiente_paso>
      Pasar a N4 — methodologist_agent: diseñar y justificar la técnica NLP de clasificación
      de razon_cambio_ventas (categorías, modelo base, protocolo de validación, umbral κ).
      Entregar el briefing N4 con: (a) descripción del dataset (N=703, español informal,
      textos cortos 5–30 palabras), (b) esquema de 5 categorías propuesto, (c) fichas M01–M06
      como insumo, (d) restricción: el methodologist define la técnica final y la justifica.
    </siguiente_paso>

    <briefing_N4 target="methodologist_agent" task_id="N4">
      <objetivo>
        Diseñar y justificar la técnica de clasificación temática para razon_cambio_ventas
        (N=703 respuestas abiertas en español informal, textos cortos 5–30 palabras).
        Producir: (a) esquema de categorías definitivo con definiciones operativas,
        (b) técnica NLP seleccionada con justificación metodológica, (c) protocolo de
        validación con umbrales de acuerdo, (d) plan de análisis estadístico de H1.
      </objetivo>
      <insumos>
        Fichas metodológicas de S-004 (archivo: tasks/2026-05-28-search-S004-metodologia_nlp.xml).
        Estado del arte sintetizado en research-state.json (campo nlp_recomendacion).
        Restricción: la técnica debe ser replicable y reproducible (código abierto o API documentada).
      </insumos>
      <esquema_categorias_propuesto>
        1. estacional_calendario: Día de la Madre, fiestas, vacaciones, verano, navidad, fin de año, quincena
        2. macro_inflacion_ingresos: inflación, precios, dólar, crisis, situación económica, plata, dinero
        3. competencia_oferta: competidores, supermercado, mayorista, stock, proveedor
        4. interno_gestion: local, productos, atención, cambio propio, remodelación
        5. otro_no_clasificable: clima, azar, no sabe, respuestas ininteligibles
      </esquema_categorias_propuesto>
      <decision_requerida>
        Definir entre: (a) SVM con diccionario semilla (replicando Haensch 2022 [M01]),
        (b) LLM few-shot (replicando Burstein 2025 [M04]), o (c) híbrido diccionario + LLM.
        Justificar elección en función de N=703, español informal, y criterio κ≥0.70.
      </decision_requerida>
      <output_esperado>
        Documento XML con: definiciones operativas de 5 categorías, técnica seleccionada,
        protocolo de validación (número de anotadores, muestra de validación, umbral κ),
        y plan de análisis estadístico (modelo logístico con controles).
      </output_esperado>
    </briefing_N4>

  </loop_evaluation>

</orchestration_cycle>
