<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!--
  Artefacto N1: Plan de investigación — lead_researcher F0-F2
  Proyecto: adelift-nanostores-oct2025
  Fecha: 2026-05-28
  Iteración: 1
-->
<orchestration_cycle date="2026-05-28" iteration="1" state="planning">

  <memory_persisted>true</memory_persisted>

  <!-- ============================================================
       GAP E HIPÓTESIS
  ============================================================ -->
  <research_plan>

    <gap_hipotesis>
      La literatura sobre expectativas empresariales en alta inflación documenta optimismo persistente,
      pero rara vez vincula la ATRIBUCIÓN NARRATIVA CUALITATIVA (por qué el comerciante cree que cambian
      sus ventas) con la dirección de las expectativas cuantitativas, ni controla el sesgo estacional
      contrastando contra series interanuales oficiales. En el segmento de nanostores informales
      latinoamericanas el vínculo atribución→expectativa permanece sin medir.
    </gap_hipotesis>

    <hipotesis_central id="H1">
      Los comerciantes de nanostores argentinas que atribuyen los cambios recientes en sus ventas a
      factores estacionales / de calendario (Día de la Madre, fiestas, fin de año, verano) tienen
      probabilidad significativamente mayor de declarar expectativas de ventas optimistas a 3 meses
      ("mayores") que quienes los atribuyen a factores macroeconómicos (precios, inflación, ingresos,
      situación económica), aun controlando por tipo de negocio y antigüedad.
    </hipotesis_central>

    <pregunta_de_investigacion>
      ¿En qué medida la atribución narrativa del cambio de ventas (estacional vs macroeconómica),
      capturada mediante clasificación temática de respuestas abiertas (razon_cambio_ventas, N=703),
      explica el optimismo de las expectativas de ventas a 3 meses en nanostores argentinas (oct-2025),
      una vez contrastado contra el comportamiento interanual de las ventas minoristas según series oficiales?
    </pregunta_de_investigacion>

    <!-- Pipeline steps -->

    <pipeline_step name="problema">
      <status>pending</status>
      <objetivo>
        Delimitar el fenómeno: comerciantes de nanostores que proyectan optimismo estacional en un
        contexto de alta inflación e incertidumbre (oct-2025, Argentina). Identificar el gap:
        ausencia de evidencia que vincule atribución narrativa → expectativa cuantitativa en este segmento.
      </objetivo>
      <output_esperado>Sección §Problema del manuscrito con gap triangulado y contribución original declarada.</output_esperado>
      <assigned_subagent>S-001 (teórico) + S-002 (empírico) para respaldar el gap</assigned_subagent>
      <criterio_de_exito>Gap identificado con ≥3 fuentes; controversia explícita entre estudios.</criterio_de_exito>
    </pipeline_step>

    <pipeline_step name="estado_cuestion_teorico">
      <status>pending</status>
      <objetivo>
        Mapear: (a) teorías de formación de expectativas (adaptativas, racionales, heurísticas de anclaje);
        (b) literatura de behavioral economics sobre optimismo del pequeño empresario;
        (c) modelos que vinculan atribución causal → conducta futura.
      </objetivo>
      <output_esperado>Fichas teóricas bifurcadas (dimensión_teorica relevante=true), ≥6 fuentes Q1/Q2.</output_esperado>
      <assigned_subagent>S-001</assigned_subagent>
      <criterio_de_exito>Escuelas identificadas, controversia entre expectativas adaptativas vs racionales documentada.</criterio_de_exito>
    </pipeline_step>

    <pipeline_step name="estado_cuestion_empirico">
      <status>pending</status>
      <objetivo>
        Mapear: (a) estudios empíricos sobre expectativas de ventas en nanostores / comercio informal LatAm;
        (b) evidencia de optimismo estacional en pymes; (c) series interanuales de ventas minoristas
        Argentina (INDEC, CAME) para establecer benchmark de estacionalidad diciembre.
      </objetivo>
      <output_esperado>
        Fichas empíricas bifurcadas (dimensión_empirica relevante=true), ≥4 fuentes; al menos 1 serie
        interanual oficial accesible con URL/DOI verificable.
      </output_esperado>
      <assigned_subagent>S-002 (sector) + S-003 (benchmark)</assigned_subagent>
      <criterio_de_exito>
        Dataset de referencia interanual confirmado como accesible; evidencia empírica en contexto LatAm
        con magnitudes concretas.
      </criterio_de_exito>
    </pipeline_step>

    <pipeline_step name="pregunta_metodologia_nlp">
      <status>pending</status>
      <objetivo>
        Identificar antecedentes metodológicos de: (a) clasificación temática de texto libre en encuestas
        económicas; (b) análisis de sentimiento en español; (c) validación de esquemas de codificación
        (kappa de Cohen); (d) NLP sobre expectativas empresariales.
      </objetivo>
      <output_esperado>Fichas metodológicas ≥4 fuentes; metodología recomendada con justificación.</output_esperado>
      <assigned_subagent>S-004</assigned_subagent>
      <criterio_de_exito>Al menos 1 paper que aplique clasificación temática a respuestas abiertas de encuestas
      económicas en contexto LatAm o alta inflación.</criterio_de_exito>
    </pipeline_step>

  </research_plan>

  <!-- ============================================================
       BRIEFINGS PARA SEARCH SUBAGENTS (N2)
  ============================================================ -->
  <subagent_briefings>

    <briefing target="search_subagent" task_id="S-001" tema="expectativas_teorico">
      <objetivo>
        Buscar literatura teórica sobre (a) formación de expectativas empresariales bajo alta inflación
        e incertidumbre macroeconómica; (b) behavioral economics aplicado al pequeño comerciante:
        anclaje, heurísticas, optimismo excesivo; (c) teorías de atribución causal y su efecto
        sobre expectativas futuras (attribution theory → expectation formation).
      </objetivo>
      <output_esperado>
        Mínimo 6 fichas según fichero_bibliografico_schema.xml. Bifurcación estricta teoría/empiria.
        Extraer citas textuales literales con página. Documentar controversias entre escuelas.
      </output_esperado>
      <fuentes_recomendadas>
        Journal of Economic Behavior and Organization, Journal of Economic Psychology,
        American Economic Review, Quarterly Journal of Economics, Management Science,
        Small Business Economics. Autores clave: Kahneman, Tversky, Shiller (expectativas),
        De Meza (entrepreneurial optimism), Malmendier and Tate (CEO overconfidence como proxy).
        Working papers: NBER, CEPAL, IDB.
      </fuentes_recomendadas>
      <keywords_iniciales>
        "business expectations inflation uncertainty", "entrepreneurial optimism bias small business",
        "anchoring heuristic sales expectations", "adaptive expectations microenterprises",
        "causal attribution future expectations behavioral economics"
      </keywords_iniciales>
      <criterio_de_exito>
        ≥6 fichas con DOI/URL verificable; al menos 1 revisión sistemática o meta-análisis;
        controversia entre expectativas adaptativas vs racionales documentada explícitamente.
      </criterio_de_exito>
      <limites>
        NO buscar literatura empírica sobre nanostores (la cubre S-002).
        NO buscar métodos NLP (los cubre S-004).
        NO incluir fuentes de prensa o blogs.
      </limites>
    </briefing>

    <briefing target="search_subagent" task_id="S-002" tema="nanostores_empirico">
      <objetivo>
        Buscar evidencia empírica sobre (a) nanostores / tiendas de barrio / comercio minorista informal
        en América Latina: características, expectativas, toma de decisiones; (b) encuestas de expectativas
        de pymes y microempresas en contextos volátiles; (c) optimismo de pequeños comerciantes en
        Argentina / LatAm (con magnitudes concretas).
      </objetivo>
      <output_esperado>
        Mínimo 4 fichas empíricas según schema. Para cada estudio: dataset, muestra, metodología,
        variables clave, hallazgos con magnitudes. Documentar limitaciones declaradas por autores.
      </output_esperado>
      <fuentes_recomendadas>
        World Development, Journal of Development Economics, Small Business Economics,
        Latin American Research Review. Institucionales: MIT LIFT Lab publications,
        IFC/World Bank enterprise surveys, CEPAL estudios de microempresas,
        BID (Inter-American Development Bank) informes pyme. Autores: de Mel, McKenzie, Woodruff
        (microenterprise surveys), Mel et al. (Sri Lanka baseline — útil como comparación metodológica).
        Proceedings MIT LIFT Lab Research Fest (ya identificado en borrador).
      </fuentes_recomendadas>
      <keywords_iniciales>
        "nanostores Latin America", "tiendas de barrio expectativas ventas",
        "microenterprise surveys sales expectations", "informal retail Argentina",
        "small business optimism inflation Latin America", "MIT LIFT Lab nanostores"
      </keywords_iniciales>
      <criterio_de_exito>
        ≥4 fichas empíricas con magnitudes concretas; al menos 1 estudio en contexto argentino o
        de alta inflación LatAm; al menos 1 con metodología de encuesta comparable a MIT LIFT Lab.
      </criterio_de_exito>
      <limites>
        NO buscar teoría de expectativas (la cubre S-001).
        NO buscar series de datos agregados INDEC/CAME (las cubre S-003).
        NO incluir notas periodísticas.
      </limites>
    </briefing>

    <briefing target="search_subagent" task_id="S-003" tema="benchmark_interanual">
      <objetivo>
        Localizar y verificar accesibilidad real de series interanuales oficiales de ventas minoristas
        en Argentina para construir el benchmark de estacionalidad. Específicamente:
        (a) INDEC: encuesta de supermercados, índice de ventas al por menor, EMAE sector comercio;
        (b) CAME: índice de ventas minoristas pyme (mensual);
        (c) cualquier serie que permita comparar octubre-diciembre 2024 vs 2025.
        TAMBIÉN buscar evidencia académica sobre estacionalidad de diciembre y Día de la Madre
        en comercio minorista argentino / latinoamericano.
      </objetivo>
      <output_esperado>
        ≥2 fichas de fuentes de datos con URL directa y accesible verificada (no solo homepage del organismo).
        Para cada serie: organismo, nombre exacto de la publicación, frecuencia, variables disponibles,
        cobertura temporal, URL de descarga o consulta.
        ≥1 ficha académica sobre patrones de estacionalidad en comercio minorista Argentina.
      </output_esperado>
      <fuentes_recomendadas>
        INDEC (www.indec.gob.ar): buscar "encuesta de supermercados", "ventas en comercios minoristas",
        EMAE. CAME (www.came.org.ar): "índice de ventas minoristas".
        BCRA: "encuesta de expectativas de mercado". OCDE estadísticas de retail para comparación.
        Literatura académica: revisar si hay papers sobre estacionalidad navideña / Día de la Madre
        en Argentina en journals de economía o marketing.
      </fuentes_recomendadas>
      <keywords_iniciales>
        "INDEC ventas minoristas Argentina", "CAME índice ventas pyme mensual",
        "estacionalidad comercio diciembre Argentina", "Día de la Madre ventas retail Argentina",
        "seasonal retail sales Argentina inflation"
      </keywords_iniciales>
      <criterio_de_exito>
        Al menos 1 serie interanual accesible con datos oct-dic (años recientes) confirmada con URL real
        que cargue correctamente. Si INDEC o CAME no tienen lo específico, documentar qué existe y qué no.
      </criterio_de_exito>
      <limites>
        NO es un briefing teórico; el foco es encontrar y verificar datos accesibles.
        NO inventar URLs; si un link no carga, documentarlo como no verificable.
        NO incluir datos de agencias de noticias como fuente primaria.
      </limites>
    </briefing>

    <briefing target="search_subagent" task_id="S-004" tema="metodologia_nlp">
      <objetivo>
        Buscar literatura metodológica sobre (a) clasificación temática / codificación de respuestas
        abiertas en encuestas económicas; (b) análisis de sentimiento en español para textos cortos;
        (c) validación de esquemas de codificación manual y automática (kappa de Cohen, acuerdo entre
        codificadores); (d) antecedentes de NLP aplicado a expectativas o percepciones empresariales.
        El objetivo es identificar el estado del arte metodológico para que el methodologist_agent
        diseñe y justifique la técnica apropiada para clasificar razon_cambio_ventas.
      </objetivo>
      <output_esperado>
        ≥4 fichas metodológicas según schema. Para cada estudio: técnica usada, corpus / dominio,
        idioma, tamaño de muestra de texto, métricas de validación reportadas.
        Si hay benchmarks de precisión en español → extraer con magnitudes.
      </output_esperado>
      <fuentes_recomendadas>
        Computational Linguistics, Natural Language Processing journals, EMNLP/ACL proceedings,
        Journal of Economic Methodology. Para sentimiento en español: buscar SentiLex, VADER adaptado,
        BETO (BERT español). Para codificación en encuestas: buscar "open-ended survey coding",
        "content analysis economic surveys", "thematic classification survey responses".
        Autores: Manning, Jurafsky (NLP fundamentos), Pang and Lee (sentiment), trabajos de
        codificación manual: Krippendorff (alpha), Cohen (kappa).
      </fuentes_recomendadas>
      <keywords_iniciales>
        "thematic classification open-ended survey responses", "sentiment analysis Spanish short text",
        "content analysis economic surveys methodology", "NLP business expectations text",
        "inter-rater reliability coding survey", "BERT Spanish text classification"
      </keywords_iniciales>
      <criterio_de_exito>
        ≥1 paper que aplique clasificación temática a respuestas abiertas de encuestas económicas;
        ≥1 recurso de análisis de sentimiento en español con validación reportada;
        ≥1 referencia metodológica sobre validación de codificación (kappa o equivalente).
      </criterio_de_exito>
      <limites>
        NO buscar aplicaciones de NLP a redes sociales / Twitter sin relevancia a encuestas económicas.
        NO buscar deep learning sin validación metodológica publicada.
        NO repetir literatura de expectativas teóricas (la cubre S-001).
      </limites>
    </briefing>

  </subagent_briefings>

  <!-- Síntesis y evaluación pendientes hasta completar N2 -->
  <synthesis_draft>
    <manuscript_section nombre="problema">PENDIENTE — post N2</manuscript_section>
    <manuscript_section nombre="estado_cuestion_teorico">PENDIENTE — post S-001</manuscript_section>
    <manuscript_section nombre="estado_cuestion_empirico">PENDIENTE — post S-002 + S-003</manuscript_section>
    <manuscript_section nombre="pregunta">PENDIENTE — post N3</manuscript_section>
    <manuscript_section nombre="hipotesis">
      H1: Los comerciantes que atribuyen cambios de ventas a factores estacionales tienen mayor
      probabilidad de expectativas optimistas a 3m, controlando por tipo y antigüedad.
      Contraste contra benchmark interanual oficial para descontar efecto calendario recurrente.
    </manuscript_section>
  </synthesis_draft>

  <loop_evaluation>
    <cobertura_por_eje>
      <eje nombre="problema">insuficiente — esperando N2</eje>
      <eje nombre="estado_cuestion_teorico">insuficiente — esperando S-001</eje>
      <eje nombre="estado_cuestion_empirico">insuficiente — esperando S-002 + S-003</eje>
      <eje nombre="metodologia">insuficiente — esperando S-004 + N4 methodologist</eje>
    </cobertura_por_eje>
    <decision>continue_loop</decision>
    <rationale>Primer ciclo; iniciar N2 con los 4 briefings en paralelo.</rationale>
    <siguiente_paso>Lanzar S-001, S-002, S-003, S-004 en paralelo. Consolidar en N3.</siguiente_paso>
  </loop_evaluation>

</orchestration_cycle>
