<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<methodology_proposal
  date="2026-05-29"
  task_id="N4"
  agent="methodologist_agent"
  project="adelift-nanostores-oct2025">

  <!-- ================================================================
       PROPUESTA METODOLÓGICA COMPLETA
       Proyecto: adelift-nanostores-oct2025
       Dataset: Encuesta MIT LIFT Lab, Argentina, sep-oct 2025
       N = 923 comercios (N válidos razon_cambio_ventas = 703)
       ================================================================ -->

  <esquema_categorias>

    <descripcion_general>
      El esquema de clasificación es mutuamente excluyente y exhaustivo (MECE).
      Cada respuesta en `razon_cambio_ventas` recibe exactamente una etiqueta.
      La unidad de clasificación es la CAUSA PRIMARIA mencionada por el comerciante,
      no la evaluación del cambio en ventas. Si el texto contiene múltiples causas,
      se asigna la categoría de la causa que aparece primero o con mayor extensión léxica.
      La distinción operativa central entre cat. 1 y cat. 2 es temporal: causas
      que el hablante enmarca como pasajeras o ligadas a eventos del calendario
      (estacional) versus causas que el hablante enmarca como condiciones del entorno
      económico general persistentes.
    </descripcion_general>

    <categoria id="1" codigo="ESTAC">
      <nombre>estacional_calendario</nombre>
      <definicion_operativa>
        <incluye>
          Referencias explícitas o implícitas a eventos del calendario comercial
          argentino (Día de la Madre, Día del Padre, Navidad, Reyes, Carnaval,
          vacaciones escolares, inicio/fin del año lectivo, verano/invierno como
          temporada de demanda), a la estacionalidad del producto o del rubro
          (mayor venta de ropa de abrigo en invierno, helados en verano), o a
          fechas de cobro del sector informal (quincena, fin de mes) cuando se
          asocian a un período específico del calendario. También incluye menciones
          al "fin de año" sin especificar agente macroeconómico.
        </incluye>
        <excluye>
          Menciones a la temporada que vayan acompañadas de explicación macro
          (ej. "en verano vendemos menos porque la gente no tiene plata" → cat. 2).
          Menciones genéricas a "más gente" sin anclaje temporal.
        </excluye>
      </definicion_operativa>
      <ejemplos_verosimiles>
        <ejemplo id="E1_1">"Con el Día de la Madre se nos vino todo junto, vendimos el doble que el mes pasado."</ejemplo>
        <ejemplo id="E1_2">"Arrancó el frío y se está vendiendo mucho más la ropa gruesa, típico de esta época."</ejemplo>
        <ejemplo id="E1_3">"Fin de año siempre mueve, la gente compra para las fiestas y los chicos de vuelta a clases."</ejemplo>
        <ejemplo id="E1_4">"El verano bajó las ventas, la gente se va de vacaciones y el barrio queda vacío."</ejemplo>
      </ejemplos_verosimiles>
      <caso_limite>
        <texto>"Las ventas bajaron porque en octubre la gente ya gastó todo en el Día de la Madre y encima con esta inflación no les alcanza."</texto>
        <resolucion>
          Presencia de dos causas: estacional (Día de la Madre) y macro (inflación).
          La causa mencionada primero y con verbo de acción directo es la estacional.
          Sin embargo, la oración subordinada ("encima con esta inflación") agrega
          una causa macro como potenciador. Regla de desempate: si la causa macro
          aparece como modificador de intensidad ("encima", "además", "para colmo")
          y la causa principal es estacional, clasificar como ESTAC. Si la causa
          macro es la proposición principal, clasificar como MACRO.
          → Clasificación final: ESTAC.
        </resolucion>
      </caso_limite>
    </categoria>

    <categoria id="2" codigo="MACRO">
      <nombre>macro_inflacion_ingresos</nombre>
      <definicion_operativa>
        <incluye>
          Referencias a inflación, aumento de precios, pérdida del poder adquisitivo,
          caída de ingresos o sueldos, situación económica general del país,
          recesión, ajuste, crisis, devaluación, "la gente no tiene plata" sin
          anclaje temporal estacional, restricción del crédito, aumentos de costos
          trasladados a precios. También incluye referencias al gobierno o a
          políticas económicas como causa de la variación en ventas.
        </incluye>
        <excluye>
          Menciones a precios de insumos cuando el comerciante las enmarca como
          problema de gestión propio (→ cat. 4). Comparaciones con épocas pasadas
          sin atribuir la diferencia a condiciones macro actuales.
        </excluye>
      </definicion_operativa>
      <ejemplos_verosimiles>
        <ejemplo id="E2_1">"La gente no llega a fin de mes, los sueldos no alcanzan para nada, bajamos bastante."</ejemplo>
        <ejemplo id="E2_2">"Con la inflación que hay los precios subieron tanto que la gente elige no comprar."</ejemplo>
        <ejemplo id="E2_3">"Todo el ajuste que hizo el gobierno afectó el bolsillo de los clientes, compraron mucho menos."</ejemplo>
        <ejemplo id="E2_4">"La situación del país está muy difícil, nadie gasta en cosas que no sean indispensables."</ejemplo>
      </ejemplos_verosimiles>
      <caso_limite>
        <texto>"Con el dólar como está los proveedores me subieron todo y tuve que remarcar, ahí se me cayeron las ventas."</texto>
        <resolucion>
          El comerciante describe una cadena causal: tipo de cambio → aumento de
          costos de proveedor → remarque → caída de demanda. La causa raíz es
          macroeconómica (tipo de cambio). El remarque es la transmisión, no la
          causa. → Clasificación: MACRO.
        </resolucion>
      </caso_limite>
    </categoria>

    <categoria id="3" codigo="COMP">
      <nombre>competencia_oferta</nombre>
      <definicion_operativa>
        <incluye>
          Referencias a la apertura o cierre de negocios competidores (supermercados,
          hipermercados, ferias, otros comercios de proximidad), a la competencia
          desleal (productos truchos, precios subsidiados de grandes cadenas),
          a pérdida o ganancia de clientes por oferta alternativa cercana, a
          cambios en el surtido propio que generaron mayor o menor atracción
          respecto de la competencia.
        </incluye>
        <excluye>
          Menciones a precios sin referencia a competidores (→ cat. 2 o cat. 4).
          Mención a ferias cuando el comerciante las describe como evento estacional
          (→ cat. 1).
        </excluye>
      </definicion_operativa>
      <ejemplos_verosimiles>
        <ejemplo id="E3_1">"Abrieron un Día en la esquina y me llevan todos los clientes, bajé un montón."</ejemplo>
        <ejemplo id="E3_2">"Se cerró la feria del barrio y mucha gente empezó a venir acá, subí bastante."</ejemplo>
        <ejemplo id="E3_3">"Hay mucha competencia ahora, todos venden lo mismo y la gente compara precio."</ejemplo>
      </ejemplos_verosimiles>
      <caso_limite>
        <texto>"La gente va más al supermercado porque con los precios de hoy conviene comprar en cantidad."</texto>
        <resolucion>
          La causa puede ser leída como competencia (supermercado gana clientes)
          o como macro (la inflación hace racional comprar en cantidad). La
          presencia del sujeto "supermercado" como agente activo del cambio es
          el indicador determinante. → Clasificación: COMP.
        </resolucion>
      </caso_limite>
    </categoria>

    <categoria id="4" codigo="INTERNO">
      <nombre>interno_gestion</nombre>
      <definicion_operativa>
        <incluye>
          Referencias a decisiones o condiciones internas al propio negocio:
          cambio de proveedor, ampliación o reducción del local, reforma del
          local, cambio de horario, enfermedad o ausencia del titular o empleados,
          incorporación de nuevos productos, cambio en la calidad del servicio,
          problemas de stock propios, cambio de socio, deuda del negocio,
          mudanza del local.
        </incluye>
        <excluye>
          Cambios en costos de insumos cuando la causa raíz es externa (→ cat. 2).
          Problemas de stock causados por quiebre de cadena de suministro macro
          (→ cat. 2).
        </excluye>
      </definicion_operativa>
      <ejemplos_verosimiles>
        <ejemplo id="E4_1">"Estuve tres semanas enfermo y no pude atender, perdí clientes que no volvieron."</ejemplo>
        <ejemplo id="E4_2">"Metimos nuevos productos que se venden muy bien, mejoró todo."</ejemplo>
        <ejemplo id="E4_3">"Ampliamos el local y ahora tenemos más espacio para exhibir, la gente compra más."</ejemplo>
      </ejemplos_verosimiles>
      <caso_limite>
        <texto>"Me quedé sin mercadería porque el proveedor no consigue los materiales."</texto>
        <resolucion>
          El quiebre de stock es interno al negocio en lo inmediato, pero la
          causa raíz está en la cadena de suministro externa. Si el comerciante
          atribuye la responsabilidad al proveedor/cadena, clasificar INTERNO
          (el problema se manifiesta en la gestión). Si añade referencia a
          escasez general o importaciones → MACRO.
          → En este texto sin contexto adicional: INTERNO.
        </resolucion>
      </caso_limite>
    </categoria>

    <categoria id="5" codigo="OTRO">
      <nombre>otro_no_clasificable</nombre>
      <definicion_operativa>
        <incluye>
          Respuestas que no pueden asignarse a cat. 1–4 con confianza mínima
          aceptable (umbral de confianza NLP menor a 0.55 en el modelo híbrido).
          Respuestas vacías de contenido causal ("no sé", "así es", "normal").
          Respuestas en idioma distinto del español o con errores tipográficos
          que impiden la interpretación semántica. Causas que caen en dominios
          no previstos por el esquema (ej. factores climáticos no estacionales
          como inundación, factores de seguridad como robos).
        </incluye>
        <excluye>
          Respuestas que mencionan más de una causa pero donde la causa primaria
          es identificable → asignar a la categoría de la causa primaria.
        </excluye>
      </definicion_operativa>
      <ejemplos_verosimiles>
        <ejemplo id="E5_1">"No sé, las cosas van y vienen."</ejemplo>
        <ejemplo id="E5_2">"Todo igual que siempre."</ejemplo>
        <ejemplo id="E5_3">"Nos robaron dos veces y perdimos clientes que ya no vienen de noche." <!-- caso seguridad: no cubierto por categorías 1-4 --></ejemplo>
      </ejemplos_verosimiles>
      <caso_limite>
        <texto>"Las ventas bajaron."</texto>
        <resolucion>
          Texto que describe el resultado (caída de ventas) pero no aporta causa.
          No hay contenido clasificable por ninguna categoría causal.
          → Clasificación: OTRO. Se registra como "ausencia de causa articulada".
        </resolucion>
      </caso_limite>
    </categoria>

  </esquema_categorias>

  <!-- ================================================================ -->

  <tecnica_nlp>

    <seleccion>Híbrido: diccionario de palabras clave para casos de alta certeza + LLM few-shot para casos ambiguos</seleccion>

    <descripcion_del_pipeline>
      El pipeline opera en dos etapas secuenciales sobre los N=703 textos válidos
      de `razon_cambio_ventas`:

      ETAPA 1 — Clasificador por diccionario semilla (reglas léxicas):
      Se construye un diccionario de términos âncora por categoría (ver subsección
      `diccionario_semilla`). Todo texto que contiene al menos un término de una
      sola categoría y ningún término de otra categoría recibe esa etiqueta con
      confianza_alta=TRUE. El umbral de cobertura esperado para esta etapa es
      50–65% del corpus, según los parámetros reportados en encuestas de
      expectativas empresariales con vocabulario acotado.

      ETAPA 2 — Clasificador LLM few-shot para textos ambiguos:
      Los textos no clasificados con certeza en la Etapa 1 (confianza_alta=FALSE,
      o con términos de más de una categoría) pasan a un LLM (GPT-4o o equivalente)
      en modalidad few-shot con 5 ejemplos por categoría (25 ejemplos en total,
      seleccionados del conjunto de entrenamiento anotado por humanos).
      El prompt incluye: definición operativa de cada categoría, reglas de
      desempate, y los 25 ejemplos etiquetados.
      Parámetro de temperatura: 0.0 (determinístico).
      El LLM devuelve: etiqueta + explicación de una oración + score de confianza
      autoreportado (0–1). Textos con confianza_LLM menor a 0.55 se asignan a OTRO.
    </descripcion_del_pipeline>

    <diccionario_semilla>
      <categoria codigo="ESTAC">
        <terminos>día de la madre, día del padre, navidad, reyes, fiestas, fin de año,
        verano, invierno, temporada, vacaciones, vuelta a clases, inicio de clases,
        carnaval, semana santa, quincena de diciembre, frío, calor estacional</terminos>
      </categoria>
      <categoria codigo="MACRO">
        <terminos>inflación, precio, sueldo, salario, plata, poder adquisitivo,
        situación económica, crisis, ajuste, dólar, devaluación, costo de vida,
        no alcanza, no llega, recesión, gobierno, medidas económicas</terminos>
      </categoria>
      <categoria codigo="COMP">
        <terminos>competencia, supermercado, hipermercado, feria, chino, mayorista,
        vecino comercio, local nuevo, abrieron, cerraron, se fueron los clientes a</terminos>
      </categoria>
      <categoria codigo="INTERNO">
        <terminos>enfermo, enfermedad, ampliamos, reformamos, cambiamos proveedor,
        nuevos productos, cambié el horario, empleado, socio, mudamos, local nuevo propio,
        stock propio, deuda del negocio</terminos>
      </categoria>
    </diccionario_semilla>

    <justificacion>

      <argumento id="J1" ficha="M01">
        Haensch et al. (2022) demuestran que SVM con TF-IDF alcanza accuracy=0.93
        y κ=0.91 en corpus de 25,000 respuestas abiertas de encuestas en inglés.
        Sin embargo, ese resultado requiere corpus de entrenamiento de escala
        comparable. Con N=703 textos totales y una fracción disponible para
        entrenamiento supervisado, el SVM puro enfrenta riesgo de sobreajuste
        en el espacio TF-IDF, particularmente dado el español coloquial argentino
        con alta varianza ortográfica (omisión de tildes, abreviaturas,
        mayúsculas inconsistentes).
        <ficha id="M01"/>
      </argumento>

      <argumento id="J2" ficha="M04">
        Burstein et al. (2025) reportan que few-shot LLM con 20 ejemplos alcanza
        76% de accuracy sin entrenamiento, y fine-tuning con 799 ejemplos alcanza
        83.5%. Para N=703 textos, un split train/test convencional (80/20) deja
        solo 562 textos para entrenamiento, insuficiente para fine-tuning según
        los parámetros de Burstein et al. El régimen few-shot es por tanto el
        apropiado para este tamaño de corpus.
        <ficha id="M04"/>
      </argumento>

      <argumento id="J3" ficha="M02">
        Schonlau y Couper (2016) proponen el mecanismo de umbral de confianza
        como vía para combinar clasificación automática de alta certeza con
        revisión humana de casos ambiguos. El pipeline híbrido propuesto replica
        este principio: la Etapa 1 (diccionario) opera como clasificador de
        alta confianza; la Etapa 2 (LLM) actúa sobre los casos que el diccionario
        no resuelve con certeza. Este diseño maximiza reproducibilidad (el
        diccionario es completamente transparente) mientras delega los casos
        genuinamente ambiguos al modelo con mayor capacidad de razonamiento
        contextual.
        <ficha id="M02"/>
      </argumento>

      <argumento id="J4" ficha="M03">
        Pérez et al. (2023) documentan que RoBERTuito supera a BETO en 3–4
        puntos F1 en español informal de redes sociales, que es el registro más
        cercano al español coloquial de los textos de `razon_cambio_ventas`.
        RoBERTuito (o su equivalente via Hugging Face) podría sustituir al LLM
        comercial en la Etapa 2 si se prioriza la reproducibilidad sin costo
        de API, con la desventaja de requerir fine-tuning mínimo. Se lo señala
        como alternativa viable pero el LLM few-shot se prefiere por no requerir
        datos de entrenamiento etiquetados adicionales.
        <ficha id="M03"/>
      </argumento>

      <argumento id="J5" ficha="M07">
        Los métodos de topic modeling (STM, Latent Dirichlet Allocation) quedan
        descartados como técnica principal porque el objetivo es clasificar en
        categorías predefinidas (esquema MECE de 5 categorías), no descubrir
        tópicos inductivamente. Roberts et al. (2014) señalan explícitamente
        que STM no es apropiado para clasificación con esquema predefinido.
        <ficha id="M07"/>
      </argumento>

      <argumento id="J6" ficha="M08">
        Biterm Topic Model (BTM) se descarta por las mismas razones que STM:
        es una alternativa exploratoria adecuada para textos cortos en modo
        inductivo, pero no para categorías predefinidas con función confirmatoria.
        Schonlau (2019) lo propone como herramienta de descubrimiento, no de
        clasificación supervisada.
        <ficha id="M08"/>
      </argumento>

      <argumento id="J7">
        La elección del pipeline híbrido optimiza tres criterios simultáneamente:
        (a) REPRODUCIBILIDAD — el diccionario semilla es completamente auditable
        y libre de caja negra; (b) CALIDAD — el LLM few-shot maneja la complejidad
        pragmática de los textos ambiguos que el diccionario no puede resolver
        por léxico; (c) COSTO COMPUTACIONAL — la Etapa 1 reduce el volumen de
        llamadas al LLM al subconjunto estrictamente necesario, reduciendo latencia
        y costo de API.
        <citation_missing/>
      </argumento>

    </justificacion>

    <reproducibilidad>
      El código del pipeline completo (etapas 1 y 2) se implementa en Python 3.11
      con las librerías: `pandas`, `re` (regex para Etapa 1), `openai` SDK v1.x
      (Etapa 2). El diccionario semilla se almacena en JSON versionado en el
      repositorio del proyecto. La semilla aleatoria del muestreo de validación
      se fija en seed=42. Las llamadas al LLM se loguean con hash del prompt
      para permitir reproducción exacta. El código y los logs se depositan en
      el repositorio del proyecto antes de la publicación.
    </reproducibilidad>

  </tecnica_nlp>

  <!-- ================================================================ -->

  <protocolo_validacion>

    <anotadores>
      <numero>2 anotadores humanos independientes</numero>
      <perfil>
        Anotador 1: integrante del equipo de investigación con conocimiento del
        marco teórico (sesión de calibración previa al etiquetado).
        Anotador 2: asistente externo al equipo, con instrucción limitada al
        manual de codificación (sin exposición a la hipótesis central) para
        controlar el sesgo de confirmación.
      </perfil>
      <independencia>
        Los anotadores trabajan en forma independiente sin comunicación entre sí
        durante la sesión de etiquetado. La reconciliación ocurre solo DESPUÉS
        de completar el etiquetado individual.
      </independencia>
    </anotadores>

    <muestra_de_validacion>
      <tamano>120 textos (17.1% del corpus válido, N=703)</tamano>
      <justificacion>
        Tamaño superior al mínimo convencional de 10% para análisis de contenido
        categórico con 5 categorías. El poder estadístico para detectar κ≥0.70
        versus κ=0.60 con α=0.05 (dos colas) requiere aproximadamente 100 unidades
        según la distribución asintótica del coeficiente kappa. Se añaden 20
        unidades de margen para las categorías de baja frecuencia (COMP, INTERNO,
        OTRO).
        <citation_missing/>
      </justificacion>
      <metodo_muestreo>
        Muestreo estratificado proporcional por la etiqueta asignada por el
        pipeline NLP (Etapas 1 y 2 combinadas), asegurando representación mínima
        de 15 textos por categoría (incluida OTRO). Dentro de cada estrato,
        selección aleatoria simple sin reemplazo con seed=42.
        La muestra de validación se extrae ANTES de que los anotadores vean
        cualquier salida del pipeline (para evitar anclaje en la etiqueta NLP).
      </metodo_muestreo>
    </muestra_de_validacion>

    <metricas>
      <metrica_primaria>
        <nombre>κ de Cohen (kappa de Cohen)</nombre>
        <formula>κ = (P_o - P_e) / (1 - P_e)</formula>
        <implementacion>librería `sklearn.metrics.cohen_kappa_score` con pesos=None (nominal)</implementacion>
        <umbral_aceptacion>κ ≥ 0.70 (sustancial, según escala de Landis y Koch 1977)</umbral_aceptacion>
        <ficha id="M05"/>
      </metrica_primaria>
      <metrica_secundaria>
        <nombre>α de Krippendorff (alfa de Krippendorff)</nombre>
        <implementacion>librería `krippendorff` de Python, métrica nominal</implementacion>
        <umbral_referencia>α ≥ 0.80 deseable para publicación; α ≥ 0.67 aceptable con reporte explícito de limitaciones</umbral_referencia>
        <ficha id="M06"/>
        <nota>
          α de Krippendorff se reporta como métrica secundaria porque: (a) está
          diseñado para múltiples anotadores y maneja datos faltantes, propiedades
          útiles si se amplía a 3 anotadores; (b) provee una perspectiva complementaria
          sobre el acuerdo más allá del acuerdo por pares. Con 2 anotadores y
          datos completos, κ y α convergen numéricamente pero no son idénticos.
        </nota>
      </metrica_secundaria>
    </metricas>

    <umbrales_y_acciones>
      <escenario id="A" condicion="κ ≥ 0.80 y α ≥ 0.80">
        Acuerdo excelente. El pipeline se acepta como válido. Se procede al
        análisis estadístico completo con las etiquetas NLP del corpus completo.
        Se reporta la distribución de frecuencias por categoría y el porcentaje
        de textos clasificados por cada etapa del pipeline.
      </escenario>
      <escenario id="B" condicion="0.70 ≤ κ &lt; 0.80">
        Acuerdo sustancial. El pipeline se acepta con condiciones. Se realiza
        análisis de sensibilidad adicional (ver sección plan_estadistico). Se
        reporta κ con IC 95% y se documenta en la sección de limitaciones.
      </escenario>
      <escenario id="C" condicion="κ &lt; 0.70">
        Acuerdo insuficiente. Procedimiento de remediación:
        (1) Diagnóstico: identificar las categorías con mayor desacuerdo mediante
        la matriz de confusión inter-anotador.
        (2) Revisión del manual: clarificar las definiciones operativas y las
        reglas de desempate para las categorías problemáticas.
        (3) Segunda sesión de calibración (2 horas) con los anotadores, usando
        los 20 casos más discordantes como casos de discusión.
        (4) Segunda ronda de etiquetado sobre una nueva muestra de 60 textos
        (no superpuesta con la primera).
        (5) Si κ sigue siendo inferior a 0.70 después de la remediación, el
        esquema de categorías se colapsa a 3 categorías (ESTAC / MACRO / RESTO)
        y se repite la validación.
      </escenario>
    </umbrales_y_acciones>

    <procedimiento_desacuerdo>
      <paso n="1">
        Para cada texto en la muestra de validación con etiquetas discordantes,
        se registra el par de etiquetas asignadas (ej. ESTAC vs. MACRO).
      </paso>
      <paso n="2">
        Los textos discordantes se presentan a un tercer árbitro (investigador
        principal del proyecto) que asigna la etiqueta definitiva sin conocer
        las asignaciones de los anotadores 1 y 2.
      </paso>
      <paso n="3">
        La etiqueta del árbitro se usa exclusivamente para calcular la prevalencia
        real de cada categoría en la muestra de validación (gold standard).
        La etiqueta final del corpus completo mantiene la del pipeline NLP,
        corregida donde el pipeline discrepa del gold standard en más del 15%
        de los casos de una categoría.
      </paso>
      <paso n="4">
        Se reporta el porcentaje de acuerdo observado entre árbitro y pipeline
        NLP como medida de validez de criterio concurrente.
      </paso>
    </procedimiento_desacuerdo>

    <reporte_transparencia>
      Se publica el manual de codificación completo como Apéndice del artículo.
      Se publica la matriz de confusión inter-anotador en los materiales
      suplementarios. El diccionario semilla de la Etapa 1 se publica como
      Apéndice de datos.
    </reporte_transparencia>

  </protocolo_validacion>

  <!-- ================================================================ -->

  <plan_estadistico>

    <operacionalizacion_variables>

      <variable_dependiente>
        <nombre>expectativa_ventas_3m</nombre>
        <escala_original>ordinal de 3 niveles: "mayores" / "iguales" / "menores"</escala_original>
        <operacionalizacion_primaria>
          Variable binaria: "optimista" (="mayores") versus "no optimista"
          (="iguales" o "menores"). Justificación: H1 predice específicamente
          mayor probabilidad de declarar "mayores" (optimismo), no diferencias
          a lo largo de toda la escala ordinal. La comparación binaria optimista
          vs. no-optimista es la prueba directa de H1. La regresión logística
          binaria con esta codificación produce el odds ratio de interés sustantivo
          directo.
        </operacionalizacion_primaria>
        <operacionalizacion_secundaria>
          Variable ordinal de 3 niveles conservada. Se estima un modelo logístico
          ordinal (proportional odds model) como análisis de sensibilidad para
          verificar que el efecto de la atribución causal opera de forma consistente
          a lo largo de toda la escala y no solo en el corte binario.
        </operacionalizacion_secundaria>
      </variable_dependiente>

      <variable_independiente>
        <nombre>atribucion_nlp</nombre>
        <escala>categórica nominal, 5 niveles (ESTAC, MACRO, COMP, INTERNO, OTRO)</escala>
        <codificacion_modelo_principal>
          Dummies con categoría de referencia = MACRO. Esta elección de referencia
          es la que produce directamente el coeficiente de interés para H1:
          el odds ratio de ESTAC versus MACRO en la predicción del optimismo.
          Las categorías COMP, INTERNO y OTRO se incluyen como controles de
          especificación pero no son objeto de hipótesis.
        </codificacion_modelo_principal>
        <tratamiento_OTRO>
          Los textos clasificados como OTRO (categoría 5) se EXCLUYEN del modelo
          principal para evitar que la ambigüedad de clasificación contamine el
          estimador. Se reporta el N excluido. Se realiza análisis de sensibilidad
          incluyendo OTRO como categoría adicional para verificar que los
          resultados no cambian sustancialmente.
        </tratamiento_OTRO>
      </variable_independiente>

      <controles>
        <variable nombre="tipo_negocio">
          <escala>categórica nominal</escala>
          <codificacion>dummies con categoría de referencia = alimentación/almacén
          (categoría más frecuente esperada en la muestra). Si el número de
          categorías de tipo_negocio supera 8, se agrupan categorías con menos
          de 20 observaciones en una categoría residual "otro_rubro" para evitar
          celdas vacías.</codificacion>
        </variable>
        <variable nombre="antiguedad">
          <escala>continua (años de operación)</escala>
          <codificacion>entrada directa como variable continua en el modelo.
          Se verifica la linealidad del logit mediante la prueba de Box-Tidwell
          o mediante inspección de residuos parciales. Si hay evidencia de no
          linealidad, se introduce una transformación logarítmica (ln(antigüedad+1))
          o se discretiza en terciles.</codificacion>
        </variable>
      </controles>

    </operacionalizacion_variables>

    <modelo_principal>
      <tipo>Regresión logística binaria</tipo>
      <especificacion>
        logit(P(optimista=1)) = β0 + β1·ESTAC + β2·COMP + β3·INTERNO +
        Σβk·tipo_negocio_k + β_ant·antiguedad + ε

        donde MACRO es la categoría de referencia de atribucion_nlp.
      </especificacion>
      <justificacion>
        La regresión logística binaria es preferida a la logística ordinal como
        modelo principal porque H1 formula una predicción unidireccional sobre
        el extremo superior de la escala (expectativas "mayores"), no una
        predicción sobre el efecto promedio en toda la distribución ordinal.
        El modelo binario con corte "mayores vs. resto" produce el estadístico
        de prueba más directo para H1. El modelo ordinal se reserva para
        análisis de sensibilidad.
        <citation_missing/>
      </justificacion>
      <estimacion>
        Estimación por máxima verosimilitud (ML). Errores estándar robustos
        (HC1 heteroskedasticity-consistent) dada la posible clustering de
        observaciones por zona geográfica si la variable está disponible.
        Software: Python statsmodels `LogisticRegression` o R `glm(family=binomial)`.
      </estimacion>
    </modelo_principal>

    <prueba_directa_H1>
      <descripcion>
        La prueba directa de H1 es el test de Wald sobre el coeficiente β1
        (coeficiente de la dummy ESTAC en el modelo principal). H1 predice β1 > 0
        (prueba unilateral), equivalente a OR(ESTAC vs. MACRO) > 1.

        H0: β1 = 0 (no hay diferencia en probabilidad de optimismo entre
            atribución estacional y atribución macro, controlando por tipo_negocio
            y antigüedad).
        H1: β1 > 0 (atribución estacional predice mayor probabilidad de optimismo
            que atribución macro).

        Nivel de significación: α = 0.05 (unilateral). Se reporta el p-valor
        de dos colas con indicación explícita de que la hipótesis es unilateral.
        Se reporta el odds ratio y su intervalo de confianza del 95%.
      </descripcion>
      <poder_estadistico>
        Estimación preliminar de poder: con N≈600 textos clasificables (excluyendo
        OTRO, ~85% del corpus), proporción baseline de optimistas ≈ 30% (estimación
        conservadora), OR mínimo de interés = 1.8, y α=0.05 unilateral, el poder
        estimado supera 0.80 para la comparación ESTAC vs. MACRO si la frecuencia
        de ESTAC y MACRO combinadas representa al menos el 60% del corpus.
        <citation_missing/>
      </poder_estadistico>
    </prueba_directa_H1>

    <analisis_sensibilidad>
      <analisis id="S1">
        <nombre>Modelo logístico ordinal</nombre>
        <descripcion>
          Proportional odds model con expectativa_ventas_3m en su escala
          original de 3 niveles. Se verifica el supuesto de odds proporcionales
          (prueba de Brant). Si el supuesto se viola, se estima un modelo
          logístico multinomial como alternativa.
        </descripcion>
      </analisis>
      <analisis id="S2">
        <nombre>Inclusión de categoría OTRO</nombre>
        <descripcion>
          Modelo principal más dummy para OTRO (referencia: MACRO). Verifica
          que la exclusión de OTRO no sesga el estimador de β1.
        </descripcion>
      </analisis>
      <analisis id="S3">
        <nombre>Colapso de categorías no hipotéticas</nombre>
        <descripcion>
          Modelo con solo dos categorías en la variable independiente: ESTAC
          versus MACRO (excluyendo también COMP e INTERNO). Prueba más pura
          del contraste H1 sobre el subconjunto con atribución clara.
        </descripcion>
      </analisis>
      <analisis id="S4">
        <nombre>Verificación con etiquetas de gold standard</nombre>
        <descripcion>
          Reestimación del modelo principal usando solo los 120 textos de la
          muestra de validación con etiqueta del árbitro (gold standard).
          Verifica que el error de clasificación NLP no sesga sistemáticamente
          el estimador de β1.
        </descripcion>
      </analisis>
      <analisis id="S5">
        <nombre>Análisis de interacción tipo_negocio × atribucion_nlp</nombre>
        <descripcion>
          Modelo con término de interacción entre la dummy ESTAC y la variable
          tipo_negocio. Verifica si el efecto de la atribución estacional difiere
          por rubro (ej. si la estacionalidad es más relevante en indumentaria
          que en alimentación).
        </descripcion>
      </analisis>
    </analisis_sensibilidad>

    <benchmark_interanual>
      <descripcion>
        Las series de expectativas empresariales de INDEC (Encuesta de Expectativas
        Económicas) y de CAME (Encuesta a PyMEs comerciales) correspondientes a
        octubre 2025 y a los 12 meses previos se incorporan al análisis como
        CONTEXTO EXTERNO, no como covariable en el modelo individual.
      </descripcion>
      <uso_como_contexto>
        Las series INDEC/CAME permiten anclar la distribución empírica de
        expectativa_ventas_3m observada en la muestra MIT LIFT Lab dentro del
        estado general del ciclo de expectativas en el sector comercial argentino
        en octubre 2025. Si la muestra LIFT muestra un porcentaje de optimistas
        marcadamente distinto al registrado por CAME en el mismo período, se
        investiga si la diferencia se explica por la composición de la muestra
        (nanostores informales vs. PyMEs formales de CAME) o por sesgos de
        selección.
      </uso_como_contexto>
      <uso_como_covariable>
        Se evalúa la factibilidad de incorporar la serie de expectativas CAME
        como indicador de expectativas de "mercado" para estimar si los
        comerciantes individuales se desvían del benchmark sectorial en función
        de su atribución causal. Esta variante se implementa solo si la variable
        de zona geográfica permite vincular observaciones individuales con datos
        regionales de CAME.
      </uso_como_covariable>
    </benchmark_interanual>

  </plan_estadistico>

  <!-- ================================================================ -->

  <limitaciones>

    <validez_interna>

      <amenaza id="VI1">
        <nombre>Confusión por variables omitidas</nombre>
        <descripcion>
          El diseño observacional no permite descartar que la atribución causal
          (estacional vs. macro) y las expectativas optimistas sean ambas
          causadas por una tercera variable no observada, como el nivel de
          liquidez del negocio o el tipo de clientela. Comerciantes con clientes
          de mayor ingreso podrían tanto atribuir variaciones a la estacionalidad
          (porque no sufren restricciones de ingreso) como ser más optimistas
          sobre el futuro.
        </descripcion>
        <mitigacion>
          Los controles tipo_negocio y antigüedad reducen parcialmente este
          riesgo. El análisis de interacción (S5) permite evaluar si el efecto
          varía por rubro de forma consistente con la explicación de confusión.
          La restricción de corte transversal impide controles adicionales
          por efectos fijos individuales.
        </mitigacion>
      </amenaza>

      <amenaza id="VI2">
        <nombre>Sesgo de deseabilidad social / narrativa post-hoc</nombre>
        <descripcion>
          Los comerciantes que ya tienen expectativas optimistas pueden tender
          a articular atribuciones estacionales (reversibles, por tanto optimistas)
          de forma ex-post para dar coherencia a su perspectiva, invirtiendo
          la dirección causal propuesta por H1. Este fenómeno es consistente
          con la investigación sobre coherencia cognitiva y narración causal.
        </descripcion>
        <mitigacion>
          El diseño de la encuesta (razon_cambio_ventas pregunta sobre el pasado
          reciente; expectativa_ventas_3m sobre el futuro) introduce una
          separación temporal que reduce pero no elimina la posibilidad de
          racionalización post-hoc. Este sesgo es irreductible en diseños
          de corte transversal con encuesta única.
        </mitigacion>
      </amenaza>

      <amenaza id="VI3">
        <nombre>Error de clasificación NLP no aleatorio</nombre>
        <descripcion>
          Si el pipeline híbrido clasifica erróneamente los textos de forma
          sistemática (ej. textos breves con vocabulario ambiguo son más
          frecuentes en ciertos tipos de negocio), el error de clasificación
          introduce sesgo no aleatorio en la variable independiente, produciendo
          sesgo de atenuación o amplificación del estimador de β1.
        </descripcion>
        <mitigacion>
          El análisis de sensibilidad S4 (gold standard sobre 120 textos)
          permite cuantificar la dirección y magnitud del sesgo de clasificación.
          El protocolo de validación con κ≥0.70 como umbral mínimo garantiza
          que el error de clasificación es sustancialmente menor que el ruido
          aleatorio de una categorización sin entrenamiento.
          <ficha id="M05"/>
        </mitigacion>
      </amenaza>

    </validez_interna>

    <validez_externa>

      <amenaza id="VE1">
        <nombre>Muestra restringida a Argentina en contexto inflacionario 2025</nombre>
        <descripcion>
          Los resultados son específicos al contexto macroeconómico de Argentina
          en el período septiembre–octubre 2025, caracterizado por inflación
          elevada, proceso de estabilización y expectativas volátiles. La
          atribución "macro" en este contexto es particularmente saliente
          (inflación como narrativa económica dominante, según Shiller 2017),
          lo que puede exagerar el contraste con la atribución estacional
          respecto de contextos de menor volatilidad macroeconómica.
        </descripcion>
      </amenaza>

      <amenaza id="VE2">
        <nombre>Cobertura geográfica y sectorial</nombre>
        <descripcion>
          Si la muestra MIT LIFT Lab sobre-representa zonas urbanas del AMBA
          o sectores específicos de nanostores, los resultados pueden no ser
          generalizables a comercios de proximidad del interior del país o de
          rubros no cubiertos en la muestra.
        </descripcion>
      </amenaza>

      <amenaza id="VE3">
        <nombre>Formalidad del negocio</nombre>
        <descripcion>
          Los nanostores informales pueden exhibir patrones de atribución causal
          y expectativas sistemáticamente distintos de los comercios formales
          registrados (ya que la informalidad implica mayor exposición a riesgo
          idiosincrático y menor acceso a información macroeconómica formal).
          Los resultados no deben generalizarse a PyMEs formales ni a
          comercios de mayor tamaño.
        </descripcion>
      </amenaza>

    </validez_externa>

    <restriccion_disenio>
      <nombre>Corte transversal único — ausencia de ola previa</nombre>
      <descripcion>
        El dataset corresponde a una sola ola de observación (29-sep–28-oct 2025).
        Esta restricción es la más importante del diseño y tiene las siguientes
        consecuencias metodológicas:
        (a) No es posible establecer causalidad temporal entre atribución y
        expectativas mediante diseño longitudinal.
        (b) No es posible controlar por efectos individuales fijos (disposición
        al optimismo del comerciante, historial del negocio).
        (c) No es posible verificar si las expectativas declaradas predicen
        el comportamiento real de ventas en los 3 meses siguientes.
        (d) El análisis de atribución causal del comerciante sobre su propia
        situación (variable razon_cambio_ventas) está sujeto al momento
        del ciclo en que se recopiló la encuesta (octubre, mes post-Día de la
        Madre en Argentina), lo que puede sobre-representar menciones
        estacionales de forma artefactual.
      </descripcion>
      <implicacion_inferencial>
        Las conclusiones del estudio tienen carácter CORRELACIONAL. Las afirmaciones
        sobre mecanismos causales (atribución → expectativa) deben formularse
        en términos de "consistencia con la predicción de la teoría de atribución"
        (Weiner 1985), no de causalidad establecida.
      </implicacion_inferencial>
    </restriccion_disenio>

  </limitaciones>

</methodology_proposal>
