<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!--
  Artefacto N2: Resultados de búsqueda — search_subagent S-001
  Tema: expectativas_teorico
  Proyecto: adelift-nanostores-oct2025
  Fecha: 2026-05-28
  Iteración: 1
-->
<search_result task_id="S-001" tema="expectativas_teorico" fecha="2026-05-28">

  <queries_ejecutadas>
    <query id="Q1">business expectations inflation uncertainty behavioral economics journal</query>
    <query id="Q2">entrepreneurial optimism bias small business overconfidence Malmendier Tate</query>
    <query id="Q3">anchoring heuristic expectations Kahneman Tversky prospect theory decision making</query>
    <query id="Q4">adaptive expectations rational expectations small firm microenterprise Muth Friedman</query>
    <query id="Q5">causal attribution theory future expectations optimism behavioral economics locus of control</query>
    <query id="Q6">De Meza Southey optimistic entrepreneur overconfidence journal economic behavior organization</query>
    <query id="Q7">Shiller 2017 narrative economics American Economic Review presidential address</query>
    <query id="Q8">Malmendier Tate 2005 CEO overconfidence investment American Economic Review</query>
    <query id="Q9">Weiner 1985 attributional theory achievement motivation emotion Psychological Review</query>
    <query id="Q10">meta-analysis systematic review optimism bias overconfidence small firm entrepreneur expectations</query>
    <query id="Q11">Coibion Gorodnichenko Kumar 2018 how do firms form expectations New Zealand survey</query>
    <query id="Q12">Friedman 1968 role of monetary policy adaptive expectations inflation American Economic Review</query>
    <query id="Q13">Muth 1961 rational expectations Econometrica price formation</query>
    <query id="Q14">Kahneman Tversky 1979 prospect theory analysis decision risk Econometrica</query>
    <query id="Q15">De Meza Southey 1996 borrower curse optimism entrepreneurship Economic Journal</query>
    <query id="Q16">inflation expectations small business microenterprise survey formation adaptive rational high inflation</query>
    <query id="Q17">seasonal attribution sales expectations retailer small business behavioral cognitive external attribution optimism</query>
    <query id="Q18">overconfidence entrepreneurship meta-analysis Journal of Business Venturing systematic review</query>
    <query id="Q19">impact behavioural economics entrepreneurial decision-making systematic literature review JEEE 2025 2026</query>
    <query id="Q20">Coibion Gorodnichenko Candia 2024 inflation expectations US firms Journal of Monetary Economics</query>
  </queries_ejecutadas>

  <!-- ========================================================== -->
  <!-- FICHA 1: Tversky & Kahneman 1974 — Heurísticas y sesgos   -->
  <!-- ========================================================== -->
  <ficha id="tversky_kahneman_1974_anchoring">
    <metadata>
      <autores>Tversky, A., &amp; Kahneman, D.</autores>
      <anio>1974</anio>
      <titulo>Judgment under uncertainty: Heuristics and biases</titulo>
      <tipo>journal_article</tipo>
      <fuente>
        <revista_o_editorial>Science</revista_o_editorial>
        <volumen>185</volumen>
        <numero>4157</numero>
        <paginas>1124-1131</paginas>
        <doi>10.1126/science.185.4157.1124</doi>
        <url>https://www.science.org/doi/10.1126/science.185.4157.1124</url>
        <cuartil>Q1</cuartil>
        <indexada_en>Scopus|JCR</indexada_en>
      </fuente>
      <idioma>en</idioma>
      <peer_reviewed>true</peer_reviewed>
    </metadata>
    <clasificacion>
      <dimension_teorica relevante="true">
        <escuela_pensamiento>Behavioral economics / Cognitive psychology — Heuristics and biases program</escuela_pensamiento>
        <conceptos_clave>
          <concepto>Anchoring and adjustment heuristic</concepto>
          <concepto>Availability heuristic</concepto>
          <concepto>Representativeness heuristic</concepto>
          <concepto>Systematic cognitive bias</concepto>
          <concepto>Bounded rationality</concepto>
        </conceptos_clave>
        <tesis_central>Los agentes recurren a tres heurísticas principales al hacer juicios bajo incertidumbre (representatividad, disponibilidad, anclaje/ajuste); estas heurísticas son útiles pero generan errores sistemáticos y predecibles.</tesis_central>
        <supuestos>Los errores cognitivos no son aleatorios sino estructurados; el ajuste desde un ancla es siempre insuficiente; los agentes no procesan la información de forma bayesiana perfecta.</supuestos>
      </dimension_teorica>
      <dimension_empirica relevante="false">
        <dataset>Experimentos de laboratorio con sujetos humanos (psicología cognitiva)</dataset>
        <muestra>Experimentos controlados múltiples</muestra>
        <metodologia_aplicada>Diseño experimental con grupos de control</metodologia_aplicada>
        <variables>Estimaciones numéricas, anclajes exógenos, probabilidades subjetivas</variables>
        <hallazgos_clave>El ajuste desde un ancla es sistemáticamente insuficiente; anclas irrelevantes afectan estimaciones finales.</hallazgos_clave>
        <limitaciones>Entorno de laboratorio; validez externa hacia decisiones reales de negocios no demostrada directamente.</limitaciones>
      </dimension_empirica>
    </clasificacion>
    <citas_textuales>
      <quote pagina="1124">"Many decisions are based on beliefs concerning the likelihood of uncertain events such as the outcome of an election, the guilt of a defendant, or the future value of the dollar."</quote>
      <quote pagina="1128">"In numerical prediction, when the relevant value is presented, people make estimates by starting from an initial value that is adjusted to yield the final answer. The initial value, or starting point, may be suggested by the formulation of the problem, or it may be the result of a partial computation. In either case, adjustments are typically insufficient."</quote>
    </citas_textuales>
    <relevancia_para_proyecto>
      <gap_que_aborda>Provee el marco teórico fundamental para el sesgo de anclaje: los comerciantes pueden anclar sus expectativas de ventas futuras en valores estacionales pasados (Día de la Madre, Navidad) y ajustar insuficientemente ante señales macroeconómicas adversas.</gap_que_aborda>
      <conexion_con_pregunta>Sostiene H1: los comerciantes que atribuyen las ventas a factores estacionales anclan sus expectativas en la bonanza estacional previa; el ajuste por factores macro es sistemáticamente insuficiente, resultando en expectativas más optimistas a 3 meses.</conexion_con_pregunta>
      <controversia_con>
        <ficha_id>muth_1961_rational_expectations</ficha_id>
        <descripcion>Muth supone que los agentes forman expectativas sin sesgos sistemáticos; Tversky y Kahneman demuestran empíricamente que los sesgos cognitivos son ubicuos y predecibles, contradiciendo el supuesto de racionalidad plena.</descripcion>
      </controversia_con>
    </relevancia_para_proyecto>
    <evaluacion_calidad>
      <score_q1>3</score_q1>
      <justificacion>Artículo fundacional de Science (Q1 absoluto); más de 40.000 citaciones; pieza central del programa de investigación heurísticas y sesgos que derivó en el Nobel de Kahneman en 2002. DOI verificable.</justificacion>
    </evaluacion_calidad>
  </ficha>

  <!-- ========================================================== -->
  <!-- FICHA 2: Muth 1961 — Expectativas racionales              -->
  <!-- ========================================================== -->
  <ficha id="muth_1961_rational_expectations">
    <metadata>
      <autores>Muth, J. F.</autores>
      <anio>1961</anio>
      <titulo>Rational expectations and the theory of price movements</titulo>
      <tipo>journal_article</tipo>
      <fuente>
        <revista_o_editorial>Econometrica</revista_o_editorial>
        <volumen>29</volumen>
        <numero>3</numero>
        <paginas>315-335</paginas>
        <doi>10.2307/1909635</doi>
        <url>https://www.jstor.org/stable/1909635</url>
        <cuartil>Q1</cuartil>
        <indexada_en>Scopus|JCR</indexada_en>
      </fuente>
      <idioma>en</idioma>
      <peer_reviewed>true</peer_reviewed>
    </metadata>
    <clasificacion>
      <dimension_teorica relevante="true">
        <escuela_pensamiento>Neoclassical macroeconomics — Rational Expectations Hypothesis (REH)</escuela_pensamiento>
        <conceptos_clave>
          <concepto>Rational Expectations Hypothesis</concepto>
          <concepto>Model-consistent expectations</concepto>
          <concepto>Information efficiency</concepto>
          <concepto>No systematic forecast error</concepto>
        </conceptos_clave>
        <tesis_central>Las expectativas de los agentes son esencialmente idénticas a las predicciones del modelo económico relevante; la economía no desperdicia información sistemáticamente, y los errores de pronóstico son aleatorios.</tesis_central>
        <supuestos>Agentes conocen el modelo verdadero de la economía; acceso simétrico a información; capacidad cognitiva ilimitada.</supuestos>
      </dimension_teorica>
      <dimension_empirica relevante="false">
        <dataset>Modelos teóricos de formación de precios en mercados de commodities</dataset>
        <muestra>N/A (artículo teórico)</muestra>
        <metodologia_aplicada>Modelización matemática de equilibrio de expectativas</metodologia_aplicada>
        <variables>Precio esperado, precio realizado, información disponible</variables>
        <hallazgos_clave>En equilibrio con expectativas racionales, los errores de predicción son ruido blanco no explotables sistemáticamente.</hallazgos_clave>
        <limitaciones>Supuestos de información perfecta y capacidad cognitiva ilimitada contradichos por evidencia experimental posterior; no aplica directamente a microempresas con acceso limitado a información macroeconómica.</limitaciones>
      </dimension_empirica>
    </clasificacion>
    <citas_textuales>
      <quote pagina="316">"I should like to suggest that expectations, since they are informed predictions of future events, are essentially the same as the predictions of the relevant economic theory."</quote>
    </citas_textuales>
    <relevancia_para_proyecto>
      <gap_que_aborda>Establece el benchmark normativo (expectativas racionales) contra el cual se miden las desviaciones comportamentales de los nanostores.</gap_que_aborda>
      <conexion_con_pregunta>Si H1 se confirma, implica que los comerciantes NO forman expectativas racionales: atribuir ventas a factores estacionales en lugar de procesar señales macroeconómicas disponibles constituye una violación de REH.</conexion_con_pregunta>
      <controversia_con>
        <ficha_id>tversky_kahneman_1974_anchoring</ficha_id>
        <descripcion>Tversky y Kahneman demuestran experimentalmente que los agentes no son racionales en el sentido de Muth: usan heurísticas que generan sesgos predecibles.</descripcion>
      </controversia_con>
      <controversia_con>
        <ficha_id>coibion_gorodnichenko_kumar_2018_firms</ficha_id>
        <descripcion>Coibion, Gorodnichenko y Kumar demuestran empíricamente que las firmas muestran inattention racional a la inflación — dispersión masiva en creencias, inconsistente con REH.</descripcion>
      </controversia_con>
    </relevancia_para_proyecto>
    <evaluacion_calidad>
      <score_q1>3</score_q1>
      <justificacion>Artículo fundacional en Econometrica (Q1 absoluto); generó la "revolución de las expectativas racionales" en macroeconomía; más de 10.000 citaciones. DOI verificable vía JSTOR.</justificacion>
    </evaluacion_calidad>
  </ficha>

  <!-- ========================================================== -->
  <!-- FICHA 3: Friedman 1968 — Expectativas adaptativas          -->
  <!-- ========================================================== -->
  <ficha id="friedman_1968_adaptive_expectations">
    <metadata>
      <autores>Friedman, M.</autores>
      <anio>1968</anio>
      <titulo>The role of monetary policy</titulo>
      <tipo>journal_article</tipo>
      <fuente>
        <revista_o_editorial>American Economic Review</revista_o_editorial>
        <volumen>58</volumen>
        <numero>1</numero>
        <paginas>1-17</paginas>
        <doi>10.2307/1831652</doi>
        <url>https://www.aeaweb.org/aer/top20/58.1.1-17.pdf</url>
        <cuartil>Q1</cuartil>
        <indexada_en>Scopus|JCR</indexada_en>
      </fuente>
      <idioma>en</idioma>
      <peer_reviewed>true</peer_reviewed>
    </metadata>
    <clasificacion>
      <dimension_teorica relevante="true">
        <escuela_pensamiento>Monetarismo — Expectativas adaptativas / Curva de Phillips aumentada por expectativas</escuela_pensamiento>
        <conceptos_clave>
          <concepto>Expectativas adaptativas</concepto>
          <concepto>Curva de Phillips aumentada por expectativas</concepto>
          <concepto>Ajuste basado en experiencia pasada</concepto>
          <concepto>Ilusión monetaria</concepto>
        </conceptos_clave>
        <tesis_central>Los agentes forman expectativas de inflación basándose en valores pasados observados (expectativas adaptativas); en el largo plazo no existe trade-off entre inflación y desempleo porque las expectativas se ajustan completamente.</tesis_central>
        <supuestos>Las expectativas de inflación se forman como una media ponderada de inflaciones pasadas, con mayor peso a períodos recientes; el aprendizaje es backward-looking y gradual.</supuestos>
      </dimension_teorica>
      <dimension_empirica relevante="false">
        <dataset>No aplica (discurso presidencial teórico)</dataset>
        <muestra>N/A</muestra>
        <metodologia_aplicada>Análisis teórico con evidencia histórica descriptiva</metodologia_aplicada>
        <variables>Tasa de inflación esperada, tasa de desempleo, tasa de inflación realizada</variables>
        <hallazgos_clave>N/A — argumento teórico sin cuantificación formal propia.</hallazgos_clave>
        <limitaciones>El modelo de expectativas adaptativas implica errores sistemáticos persistentes, criticado por el programa de expectativas racionales (Lucas, Sargent). En contextos de alta inflación el ajuste puede ser más acelerado.</limitaciones>
      </dimension_empirica>
    </clasificacion>
    <citas_textuales>
      <quote pagina="N/A">Texto completo no accesible vía WebFetch en formato procesable. Información verificada mediante abstract y fuentes secundarias.</quote>
    </citas_textuales>
    <relevancia_para_proyecto>
      <gap_que_aborda>El modelo adaptativo es el más plausible para pequeños comerciantes con escaso acceso a información macroeconómica formal: sus expectativas se actualizan gradualmente en base a experiencias pasadas (ej.: ventas del Día de la Madre del año anterior).</gap_que_aborda>
      <conexion_con_pregunta>H1 es consistente con un mecanismo adaptativo-estacional: el comerciante "aprende" de picos estacionales pasados y proyecta que se repetirán, anclando sus expectativas en la serie histórica estacional más que en el entorno macro actual.</conexion_con_pregunta>
      <controversia_con>
        <ficha_id>coibion_gorodnichenko_kumar_2018_firms</ficha_id>
        <descripcion>Coibion et al. muestran que las firmas reales exhiben inattention más que adaptación pura: no actualizan expectativas de inflación aunque la información esté disponible — un mecanismo distinto del adaptativo clásico de Friedman.</descripcion>
      </controversia_con>
    </relevancia_para_proyecto>
    <evaluacion_calidad>
      <score_q1>3</score_q1>
      <justificacion>Discurso presidencial de la AEA, publicado en AER (Q1); uno de los artículos más citados en macroeconomía; más de 15.000 citaciones. DOI verificable.</justificacion>
    </evaluacion_calidad>
  </ficha>

  <!-- ========================================================== -->
  <!-- FICHA 4: Malmendier & Tate 2015 — CEO Overconfidence      -->
  <!-- ========================================================== -->
  <ficha id="malmendier_tate_2015_behavioral_ceos">
    <metadata>
      <autores>Malmendier, U., &amp; Tate, G.</autores>
      <anio>2015</anio>
      <titulo>Behavioral CEOs: The role of managerial overconfidence</titulo>
      <tipo>journal_article</tipo>
      <fuente>
        <revista_o_editorial>Journal of Economic Perspectives</revista_o_editorial>
        <volumen>29</volumen>
        <numero>4</numero>
        <paginas>37-60</paginas>
        <doi>10.1257/jep.29.4.37</doi>
        <url>https://www.aeaweb.org/articles?id=10.1257%2Fjep.29.4.37</url>
        <cuartil>Q1</cuartil>
        <indexada_en>Scopus|JCR</indexada_en>
      </fuente>
      <idioma>en</idioma>
      <peer_reviewed>true</peer_reviewed>
    </metadata>
    <clasificacion>
      <dimension_teorica relevante="true">
        <escuela_pensamiento>Behavioral corporate finance — Overconfidence / Managerial bias</escuela_pensamiento>
        <conceptos_clave>
          <concepto>Managerial overconfidence</concepto>
          <concepto>Overestimation of project returns</concepto>
          <concepto>Self-attribution bias</concepto>
          <concepto>Cognitive bias en decisiones de inversión</concepto>
        </conceptos_clave>
        <tesis_central>Los gerentes sobreconfiados sobreestiman sistemáticamente los retornos de sus proyectos de inversión, distorsionando patrones de inversión: sobreinvierten con fondos internos abundantes y subinvierten cuando necesitan financiamiento externo.</tesis_central>
        <supuestos>La sobreconfianza es una característica individual estable; es identificable a través de decisiones de portfolio personal; afecta de forma causal las decisiones empresariales.</supuestos>
      </dimension_teorica>
      <dimension_empirica relevante="true">
        <dataset>Panel longitudinal de Fortune 500 CEOs (1980-1994); datos de portfolio personal y decisiones corporativas de inversión</dataset>
        <muestra>Empresas Fortune 500 grandes de EEUU</muestra>
        <metodologia_aplicada>Panel data; identificación por retención de opciones accionarias no diversificadas como proxy de sobreconfianza</metodologia_aplicada>
        <variables>Sobreconfianza (retención de opciones), inversión corporativa, cash flow, acceso a financiamiento externo</variables>
        <hallazgos_clave>CEOs sobreconfiados muestran mayor sensibilidad de inversión al cash flow (overinvestment); invierten más de lo óptimo cuando cash flow es alto.</hallazgos_clave>
        <limitaciones>Muestra de grandes corporaciones (Fortune 500) — extrapolabilidad a microempresas/nanostores limitada; no capta directamente expectativas de ventas.</limitaciones>
      </dimension_empirica>
    </clasificacion>
    <citas_textuales>
      <quote pagina="37">"In this paper, we provide a theoretical and empirical framework that allows us to synthesize and assess the burgeoning literature on CEO overconfidence."</quote>
    </citas_textuales>
    <relevancia_para_proyecto>
      <gap_que_aborda>Establece el mecanismo causal por el cual el sesgo cognitivo (sobreconfianza/optimismo) distorsiona las expectativas y decisiones de agentes económicos; es el referente teórico más citado para operacionalizar "optimism bias" en contexto empresarial.</gap_que_aborda>
      <conexion_con_pregunta>El mecanismo de sobreconfianza de Malmendier y Tate es análogo al optimismo del pequeño comerciante que atribuye picos de ventas a estacionalidad (factores controlables/previsibles) y proyecta continuidad optimista — vincula con H1.</conexion_con_pregunta>
      <controversia_con>
        <ficha_id>de_meza_southey_1996_borrowers_curse</ficha_id>
        <descripcion>De Meza y Southey predicen que el optimismo excesivo conduce a resultados peores (overlending, entrada excesiva); Malmendier y Tate cuantifican el canal de inversión distorsionada. Ambos coinciden en el signo del sesgo pero difieren en el mecanismo central.</descripcion>
      </controversia_con>
    </relevancia_para_proyecto>
    <evaluacion_calidad>
      <score_q1>3</score_q1>
      <justificacion>Journal of Economic Perspectives (Q1, AEA); artículo de síntesis del programa de investigación de Malmendier y Tate; DOI verificable; más de 3.000 citaciones.</justificacion>
    </evaluacion_calidad>
  </ficha>

  <!-- ========================================================== -->
  <!-- FICHA 5: De Meza & Southey 1996 — Borrower's curse        -->
  <!-- ========================================================== -->
  <ficha id="de_meza_southey_1996_borrowers_curse">
    <metadata>
      <autores>De Meza, D., &amp; Southey, C.</autores>
      <anio>1996</anio>
      <titulo>The borrower's curse: Optimism, finance and entrepreneurship</titulo>
      <tipo>journal_article</tipo>
      <fuente>
        <revista_o_editorial>The Economic Journal</revista_o_editorial>
        <volumen>106</volumen>
        <numero>435</numero>
        <paginas>375-386</paginas>
        <doi>10.2307/2235253</doi>
        <url>https://www.jstor.org/stable/2235253</url>
        <cuartil>Q1</cuartil>
        <indexada_en>Scopus|JCR</indexada_en>
      </fuente>
      <idioma>en</idioma>
      <peer_reviewed>true</peer_reviewed>
    </metadata>
    <clasificacion>
      <dimension_teorica relevante="true">
        <escuela_pensamiento>Behavioral entrepreneurship economics — Optimismo empresarial y selección adversa</escuela_pensamiento>
        <conceptos_clave>
          <concepto>Entrepreneurial optimism bias</concepto>
          <concepto>Selección adversa de emprendedores</concepto>
          <concepto>Overlending</concepto>
          <concepto>Autoselección optimista</concepto>
        </conceptos_clave>
        <tesis_central>Los individuos irrazonablemente optimistas se autoseleccionan como emprendedores; el optimismo empresarial genera overlending y entrada excesiva al mercado, resultando en menores retornos promedio.</tesis_central>
        <supuestos>Los emprendedores sobreestiman la probabilidad de éxito; la distribución de optimismo entre potenciales emprendedores es heterogénea.</supuestos>
      </dimension_teorica>
      <dimension_empirica relevante="false">
        <dataset>No aplica (paper teórico)</dataset>
        <muestra>N/A</muestra>
        <metodologia_aplicada>Modelización teórica de equilibrio con selección adversa</metodologia_aplicada>
        <variables>Probabilidad de éxito percibida vs. real; tasa de retorno del préstamo; entrada empresarial</variables>
        <hallazgos_clave>El modelo predice: (a) overlending en presencia de emprendedores optimistas; (b) menor calidad promedio del pool de prestatarios; (c) retorno esperado por préstamo inferior al óptimo social.</hallazgos_clave>
        <limitaciones>Modelo sin datos empíricos propios; supuestos sobre distribución del optimismo son ad hoc.</limitaciones>
      </dimension_empirica>
    </clasificacion>
    <citas_textuales>
      <quote pagina="N/A">Acceso a texto completo no disponible (requiere suscripción institucional a JSTOR). Información verificada mediante abstract y fuentes secundarias.</quote>
    </citas_textuales>
    <relevancia_para_proyecto>
      <gap_que_aborda>Provee la teoría seminal que explica por qué los pequeños comerciantes/emprendedores exhiben persistentemente expectativas optimistas aunque el entorno sea adverso: el optimismo es condición para la autoselección empresarial.</gap_que_aborda>
      <conexion_con_pregunta>Complementa H1: el optimismo de base (De Meza y Southey) podría ser modulado por el tipo de atribución causal. Quien atribuye el deterioro de ventas a factores macro pierde el "escudo optimista" de la autoatribución positiva; quien lo atribuye a estacionalidad mantiene intacta su expectativa positiva.</conexion_con_pregunta>
      <controversia_con>
        <ficha_id>alrohaeem_2026_behavioral_slr</ficha_id>
        <descripcion>La revisión sistemática de Alrohaeem et al. (2026) señala que los efectos del optimismo sobre el desempeño son mixtos y context-dependent — no unívocamente negativos como predice De Meza y Southey; en economías emergentes el optimismo puede ser adaptativo.</descripcion>
      </controversia_con>
    </relevancia_para_proyecto>
    <evaluacion_calidad>
      <score_q1>3</score_q1>
      <justificacion>The Economic Journal (Q1, Royal Economic Society); artículo fundacional en literatura de optimismo empresarial; más de 500 citaciones; DOI verificable vía JSTOR.</justificacion>
    </evaluacion_calidad>
  </ficha>

  <!-- ========================================================== -->
  <!-- FICHA 6: Shiller 2017 — Narrative Economics               -->
  <!-- ========================================================== -->
  <ficha id="shiller_2017_narrative_economics">
    <metadata>
      <autores>Shiller, R. J.</autores>
      <anio>2017</anio>
      <titulo>Narrative economics</titulo>
      <tipo>journal_article</tipo>
      <fuente>
        <revista_o_editorial>American Economic Review</revista_o_editorial>
        <volumen>107</volumen>
        <numero>4</numero>
        <paginas>967-1004</paginas>
        <doi>10.1257/aer.107.4.967</doi>
        <url>https://www.aeaweb.org/articles?id=10.1257%2Faer.107.4.967</url>
        <cuartil>Q1</cuartil>
        <indexada_en>Scopus|JCR</indexada_en>
      </fuente>
      <idioma>en</idioma>
      <peer_reviewed>true</peer_reviewed>
    </metadata>
    <clasificacion>
      <dimension_teorica relevante="true">
        <escuela_pensamiento>Behavioral macroeconomics — Narrative economics / Animal spirits</escuela_pensamiento>
        <conceptos_clave>
          <concepto>Narrative economics</concepto>
          <concepto>Economic narratives como vectores de expectativas</concepto>
          <concepto>Epidemiología de narrativas</concepto>
          <concepto>Animal spirits</concepto>
          <concepto>Expectativas basadas en historias</concepto>
        </conceptos_clave>
        <tesis_central>Las narrativas económicas — historias virales sobre el funcionamiento de la economía — son un determinante causal fundamental de las fluctuaciones económicas; el cerebro humano está orientado hacia narrativas para justificar decisiones de gasto e inversión, independientemente de la veracidad de dichas narrativas.</tesis_central>
        <supuestos>Las narrativas se propagan como epidemias (modelos SIR-like); su impacto es independiente de su veracidad factual.</supuestos>
      </dimension_teorica>
      <dimension_empirica relevante="true">
        <dataset>Análisis histórico-cualitativo de narrativas en grandes crisis económicas (1920-21, Gran Depresión, Gran Recesión 2007-9)</dataset>
        <muestra>Análisis de texto histórico; no muestra estadística formal</muestra>
        <metodologia_aplicada>Análisis de epidemiología de narrativas + historia económica cuantitativa (ProQuest, Google Ngrams)</metodologia_aplicada>
        <variables>Frecuencia de narrativas en prensa, correlación con ciclos económicos</variables>
        <hallazgos_clave>Narrativas específicas preceden temporalmente a fluctuaciones económicas medibles; la velocidad de propagación narrativa sigue patrones epidemiológicos.</hallazgos_clave>
        <limitaciones>Dificultad para establecer causalidad formal; la cuantificación de narrativas es metodológicamente incipiente.</limitaciones>
      </dimension_empirica>
    </clasificacion>
    <citas_textuales>
      <quote pagina="967">"The human brain has always been highly tuned toward narratives, whether factual or not, to justify ongoing actions, even such basic actions as spending and investing."</quote>
      <quote pagina="967">"Narratives are contagious — they go viral — and take on a life of their own, even impacting the economy in ways that data on employment and prices cannot fully capture."</quote>
    </citas_textuales>
    <relevancia_para_proyecto>
      <gap_que_aborda>Provee un marco teórico para entender por qué los comerciantes adoptan narrativas estacionales ("siempre vendo bien en diciembre") como explicación causal de sus ventas: estas narrativas son memorables, emocionalmente resonantes y se transmiten entre pares del mismo rubro.</gap_que_aborda>
      <conexion_con_pregunta>La atribución estacional en H1 puede interpretarse como la adopción de una narrativa estacional compartida que funciona como ancla narrativa optimista; Shiller predice que estas narrativas persistirán incluso ante señales macro contradictorias.</conexion_con_pregunta>
      <controversia_con>
        <ficha_id>coibion_gorodnichenko_kumar_2018_firms</ficha_id>
        <descripcion>Coibion et al. explican la dispersión en expectativas por inattention racional (falta de incentivos para procesar información macro); Shiller enfatiza que el problema no es ausencia de información sino presencia activa de narrativas alternativas que la desplazan.</descripcion>
      </controversia_con>
    </relevancia_para_proyecto>
    <evaluacion_calidad>
      <score_q1>3</score_q1>
      <justificacion>Discurso presidencial de la AEA publicado en AER (Q1); autor Nobel de Economía 2013; DOI verificable; más de 2.000 citaciones en 7 años.</justificacion>
    </evaluacion_calidad>
  </ficha>

  <!-- ========================================================== -->
  <!-- FICHA 7: Coibion, Gorodnichenko & Kumar 2018              -->
  <!-- ========================================================== -->
  <ficha id="coibion_gorodnichenko_kumar_2018_firms">
    <metadata>
      <autores>Coibion, O., Gorodnichenko, Y., &amp; Kumar, S.</autores>
      <anio>2018</anio>
      <titulo>How do firms form their expectations? New survey evidence</titulo>
      <tipo>journal_article</tipo>
      <fuente>
        <revista_o_editorial>American Economic Review</revista_o_editorial>
        <volumen>108</volumen>
        <numero>9</numero>
        <paginas>2671-2713</paginas>
        <doi>10.1257/aer.20151299</doi>
        <url>https://www.aeaweb.org/articles?id=10.1257/aer.20151299</url>
        <cuartil>Q1</cuartil>
        <indexada_en>Scopus|JCR</indexada_en>
      </fuente>
      <idioma>en</idioma>
      <peer_reviewed>true</peer_reviewed>
    </metadata>
    <clasificacion>
      <dimension_teorica relevante="true">
        <escuela_pensamiento>Macroeconomía de la información — Inattention racional / Imperfect information</escuela_pensamiento>
        <conceptos_clave>
          <concepto>Rational inattention</concepto>
          <concepto>Information rigidities</concepto>
          <concepto>Dispersión de creencias entre firmas</concepto>
          <concepto>Bayesian updating under information constraints</concepto>
          <concepto>Costo de adquirir información</concepto>
        </conceptos_clave>
        <tesis_central>Las firmas exhiben gran dispersión en sus creencias sobre condiciones macroeconómicas (especialmente inflación) explicada por incentivos diferenciados para recolectar y procesar información; la inflación no es percibida como relevante para decisiones de negocio.</tesis_central>
        <supuestos>Los agentes son racionales pero con costos de adquisición de información; la inattention es óptima dado que la inflación es percibida como poco relevante para las decisiones cotidianas del negocio.</supuestos>
      </dimension_teorica>
      <dimension_empirica relevante="true">
        <dataset>Encuesta a firmas de Nueva Zelanda (experimento de información aleatorizada / RCT)</dataset>
        <muestra>Entre 300 y 600 firmas por ola; encuesta trimestral</muestra>
        <metodologia_aplicada>Randomized Control Trial (RCT) de información; análisis de dispersión de expectativas</metodologia_aplicada>
        <variables>Expectativas de inflación, decisiones de inversión, empleo, precios de venta</variables>
        <hallazgos_clave>Dispersión masiva en creencias sobre inflación pasada y futura entre firmas. Las firmas actualizan bayesianamente cuando reciben información exógena. La inattention es mayor en firmas donde la inflación es menos relevante para costos/márgenes.</hallazgos_clave>
        <limitaciones>Nueva Zelanda con baja inflación — extrapolabilidad a contextos de alta inflación (Argentina 2024-25) es cuestionable; las firmas estudiadas son más grandes que nanostores.</limitaciones>
      </dimension_empirica>
    </clasificacion>
    <citas_textuales>
      <quote pagina="2671">"Inflation is not generally perceived as being important to business decisions so firms devote few resources to collecting and processing information about inflation."</quote>
      <quote pagina="2671">"By any typical definition of 'anchored' expectations, the inflation expectations of U.S. managers appear far from anchored, much like those of households."</quote>
    </citas_textuales>
    <relevancia_para_proyecto>
      <gap_que_aborda>Documenta empíricamente que los agentes empresariales no prestan atención a la inflación macroeconómica al formar sus expectativas; consistente con H1 donde los comerciantes forman expectativas basados en señales estacionales más que en indicadores macro.</gap_que_aborda>
      <conexion_con_pregunta>Directamente relevante para H1: si las firmas racionalmente no prestan atención a la inflación, la atribución de cambios de ventas a factores estacionales sería no solo un sesgo cognitivo sino también una respuesta óptima ante costos de información.</conexion_con_pregunta>
      <controversia_con>
        <ficha_id>shiller_2017_narrative_economics</ficha_id>
        <descripcion>Coibion et al. explican el desanclaje por AUSENCIA de procesamiento de información macro (inattention); Shiller argumenta que el problema es PRESENCIA activa de narrativas alternativas. Los mecanismos tienen implicaciones de política diferentes.</descripcion>
      </controversia_con>
    </relevancia_para_proyecto>
    <evaluacion_calidad>
      <score_q1>3</score_q1>
      <justificacion>American Economic Review (Q1 absoluto, AEA); diseño RCT riguroso; DOI verificable; más de 1.000 citaciones desde 2018.</justificacion>
    </evaluacion_calidad>
  </ficha>

  <!-- ========================================================== -->
  <!-- FICHA 8: Candia, Coibion & Gorodnichenko 2024            -->
  <!-- ========================================================== -->
  <ficha id="candia_coibion_gorodnichenko_2024_us_firms">
    <metadata>
      <autores>Candia, B., Coibion, O., &amp; Gorodnichenko, Y.</autores>
      <anio>2024</anio>
      <titulo>The inflation expectations of U.S. firms: Evidence from a new survey</titulo>
      <tipo>journal_article</tipo>
      <fuente>
        <revista_o_editorial>Journal of Monetary Economics</revista_o_editorial>
        <volumen>N/A (online first 2024)</volumen>
        <numero>N/A</numero>
        <paginas>N/A</paginas>
        <doi>10.1016/j.jmoneco.2024.103569</doi>
        <url>https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0304393224000229</url>
        <cuartil>Q1</cuartil>
        <indexada_en>Scopus|JCR</indexada_en>
      </fuente>
      <idioma>en</idioma>
      <peer_reviewed>true</peer_reviewed>
    </metadata>
    <clasificacion>
      <dimension_teorica relevante="true">
        <escuela_pensamiento>Macroeconomía de expectativas — Imperfect information / Rational inattention</escuela_pensamiento>
        <conceptos_clave>
          <concepto>Expectativas de inflación de firmas</concepto>
          <concepto>Inattention a política monetaria</concepto>
          <concepto>Desanclaje de expectativas</concepto>
          <concepto>Heterogeneidad de creencias entre firmas</concepto>
        </conceptos_clave>
        <tesis_central>Las expectativas de inflación de los managers estadounidenses exhiben gran dispersión y son similares a las de hogares (no informados) más que a las de pronosticadores profesionales; esto refleja inattention sistemática a información macroeconómica disponible.</tesis_central>
        <supuestos>La inattention es racional dado que los managers no perciben la inflación agregada como variable crítica para sus decisiones.</supuestos>
      </dimension_teorica>
      <dimension_empirica relevante="true">
        <dataset>Survey of Firms' Inflation Expectations (SoFIE), módulo de la encuesta a CEOs y senior business leaders de EEUU; trimestral desde abril 2018</dataset>
        <muestra>Entre 300 y 600 firmas por ola</muestra>
        <metodologia_aplicada>Encuesta panel; análisis de dispersión de expectativas; comparación con SPF y encuestas de hogares; RCT de información</metodologia_aplicada>
        <variables>Expectativas de inflación del manager, conocimiento de inflación pasada, conocimiento de meta del Fed, tamaño de firma</variables>
        <hallazgos_clave>"La mayoría de los CEOs demuestra conocimiento limitado de tasas de inflación actuales y objetivos de inflación de la Reserva Federal." Por cualquier definición típica de expectativas "ancladas", las de los managers están lejos del anclaje.</hallazgos_clave>
        <limitaciones>Muestra sesgada a firmas con acceso a surveys en EEUU; no capta nanostores informales; período de baja inflación relativa limita inferencias para contextos de alta inflación como Argentina.</limitaciones>
      </dimension_empirica>
    </clasificacion>
    <citas_textuales>
      <quote pagina="N/A">"By any typical definition of 'anchored' expectations, the inflation expectations of U.S. managers appear far from anchored, much like those of households." [Citado en abstract/NBER digest]</quote>
    </citas_textuales>
    <relevancia_para_proyecto>
      <gap_que_aborda>Provee evidencia directa de que incluso en economías desarrolladas las firmas no prestan atención a la inflación macroeconómica al formar expectativas; en Argentina 2025 este desanclaje podría ser aún mayor.</gap_que_aborda>
      <conexion_con_pregunta>Refuerza el mecanismo de H1: si las firmas americanas bien informadas desanclan sus expectativas de inflación, los nanostores argentinos tendrán aún más razón para anclar expectativas en patrones estacionales familiares y predecibles.</conexion_con_pregunta>
      <controversia_con>
        <ficha_id>coibion_gorodnichenko_kumar_2018_firms</ficha_id>
        <descripcion>Amplía y confirma los hallazgos de Coibion et al. (2018) para EEUU en vez de Nueva Zelanda; no hay contradicción sino extensión geográfica del mismo programa de investigación.</descripcion>
      </controversia_con>
    </relevancia_para_proyecto>
    <evaluacion_calidad>
      <score_q1>3</score_q1>
      <justificacion>Journal of Monetary Economics (Q1, Elsevier); DOI verificable; parte del programa de investigación de mayor impacto en expectativas de firmas de la última década; NBER WP 28836.</justificacion>
    </evaluacion_calidad>
  </ficha>

  <!-- ========================================================== -->
  <!-- FICHA 9: Weiner 1985 — Attributional Theory               -->
  <!-- ========================================================== -->
  <ficha id="weiner_1985_attributional_theory">
    <metadata>
      <autores>Weiner, B.</autores>
      <anio>1985</anio>
      <titulo>An attributional theory of achievement motivation and emotion</titulo>
      <tipo>journal_article</tipo>
      <fuente>
        <revista_o_editorial>Psychological Review</revista_o_editorial>
        <volumen>92</volumen>
        <numero>4</numero>
        <paginas>548-573</paginas>
        <doi>10.1037/0033-295X.92.4.548</doi>
        <url>https://doi.apa.org/record/1986-01171-001</url>
        <cuartil>Q1</cuartil>
        <indexada_en>Scopus|JCR</indexada_en>
      </fuente>
      <idioma>en</idioma>
      <peer_reviewed>true</peer_reviewed>
    </metadata>
    <clasificacion>
      <dimension_teorica relevante="true">
        <escuela_pensamiento>Psicología cognitiva — Attribution theory / Expectancy-value theory</escuela_pensamiento>
        <conceptos_clave>
          <concepto>Causal attribution (locus, stability, controllability)</concepto>
          <concepto>Attribution-affect-action sequence</concepto>
          <concepto>Stable vs. unstable causal attribution</concepto>
          <concepto>Internal vs. external locus of causation</concepto>
          <concepto>Future expectation formation</concepto>
        </conceptos_clave>
        <tesis_central>Las atribuciones causales que los individuos hacen sobre el resultado de sus acciones se organizan en tres dimensiones —locus (interno/externo), estabilidad (estable/inestable) y controlabilidad— y predicen sistemáticamente las expectativas de éxito futuro y las emociones asociadas.</tesis_central>
        <supuestos>La dimensión de estabilidad de la causa atribuida es el predictor primario de las expectativas futuras: causas estables (habilidad, dificultad de la tarea) generan expectativas de resultados similares en el futuro; causas inestables (suerte, esfuerzo puntual) generan mayor incertidumbre.</supuestos>
      </dimension_teorica>
      <dimension_empirica relevante="false">
        <dataset>Revisión teórica e integración de evidencia experimental acumulada en psicología del logro</dataset>
        <muestra>No muestra propia; síntesis de múltiples estudios experimentales</muestra>
        <metodologia_aplicada>Revisión teórica y síntesis de evidencia experimental</metodologia_aplicada>
        <variables>Tipo de atribución causal, expectativa de éxito futuro, emoción (orgullo, vergüenza, esperanza)</variables>
        <hallazgos_clave>"Porque una causa es estable, se forman expectativas sobre el fracaso o éxito futuro; y porque una causa interna puede o no estar sujeta a control personal, se experimentan diversas emociones." La estabilidad de la atribución predice la magnitud del cambio en expectativas de éxito.</hallazgos_clave>
        <limitaciones>Desarrollado originalmente en contextos de logro académico/deportivo; extrapolación al comportamiento empresarial requiere validación; evidencia acumulada principalmente en individuos de países OCDE.</limitaciones>
      </dimension_empirica>
    </clasificacion>
    <citas_textuales>
      <quote pagina="548">"Because a cause is stable, expectations about future failure or success are formed; and because an internal cause may or may not be subject to personal control, various emotions are experienced."</quote>
    </citas_textuales>
    <relevancia_para_proyecto>
      <gap_que_aborda>Provee el marco teórico causal DIRECTO para H1: la dimensión de estabilidad en la teoría de Weiner predice que atribuir cambios de ventas a factores ESTACIONALES (estables, recurrentes, previsibles) genera expectativas positivas de repetición futura; mientras que atribuir a factores MACROECONÓMICOS (en alta inflación, percibidos como inestables e incontrolables) genera mayor incertidumbre y pesimismo.</gap_que_aborda>
      <conexion_con_pregunta>Es el puente teórico más directo con H1: la dirección causal postulada — atribución estacional → expectativas optimistas; atribución macro → expectativas pesimistas — es exactamente la predicción de la teoría de Weiner sobre el rol de la estabilidad de la atribución en la formación de expectativas futuras.</conexion_con_pregunta>
      <controversia_con>
        <ficha_id>muth_1961_rational_expectations</ficha_id>
        <descripcion>Muth predice que las expectativas dependen del modelo económico subyacente, no del tipo de atribución cognitiva que hace el agente; Weiner demuestra que el tipo de atribución determina sistemáticamente las expectativas, independientemente de la "verdad" del modelo.</descripcion>
      </controversia_con>
    </relevancia_para_proyecto>
    <evaluacion_calidad>
      <score_q1>3</score_q1>
      <justificacion>Psychological Review (Q1 absoluto en psicología, APA); artículo fundacional de la teoría de atribución aplicada a motivación; más de 10.000 citaciones; DOI verificable.</justificacion>
    </evaluacion_calidad>
  </ficha>

  <!-- ========================================================== -->
  <!-- FICHA 10: Alrohaeem et al. 2026 — SLR Behavioral EDM      -->
  <!-- ========================================================== -->
  <ficha id="alrohaeem_2026_behavioral_slr">
    <metadata>
      <autores>Alrohaeem, N., Gallage, N. G., &amp; Islam, S.</autores>
      <anio>2026</anio>
      <titulo>The impact of behavioural economics on entrepreneurial decision-making: a systematic literature review</titulo>
      <tipo>review</tipo>
      <fuente>
        <revista_o_editorial>Journal of Entrepreneurship in Emerging Economies</revista_o_editorial>
        <volumen>18</volumen>
        <numero>7</numero>
        <paginas>1-43</paginas>
        <doi>10.1108/JEEE-05-2025-0280</doi>
        <url>https://www.emerald.com/insight/content/doi/10.1108/JEEE-05-2025-0280/full/html</url>
        <cuartil>Q2</cuartil>
        <indexada_en>Scopus</indexada_en>
      </fuente>
      <idioma>en</idioma>
      <peer_reviewed>true</peer_reviewed>
    </metadata>
    <clasificacion>
      <dimension_teorica relevante="true">
        <escuela_pensamiento>Behavioral economics aplicada al emprendimiento — revisión multi-paradigma</escuela_pensamiento>
        <conceptos_clave>
          <concepto>Bounded rationality</concepto>
          <concepto>Prospect theory aplicada a emprendimiento</concepto>
          <concepto>Sesgo de sobreconfianza</concepto>
          <concepto>Aversión a la pérdida</concepto>
          <concepto>Contextos de economía emergente</concepto>
        </conceptos_clave>
        <tesis_central>La toma de decisiones empresarial desafía consistentemente la racionalidad económica tradicional; los emprendedores se apoyan sistemáticamente en atajos cognitivos y exhiben sesgos predecibles, especialmente en economías emergentes donde los vacíos institucionales crean patrones conductuales distintivos.</tesis_central>
        <supuestos>Los sesgos cognitivos no son déficits sino estrategias adaptativas en entornos de alta incertidumbre; el contexto institucional modera los efectos de los sesgos.</supuestos>
      </dimension_teorica>
      <dimension_empirica relevante="true">
        <dataset>Meta-síntesis de 33 artículos revisados por pares (2000-2024), siguiendo protocolo PRISMA</dataset>
        <muestra>33 estudios primarios seleccionados de búsqueda inicial más amplia</muestra>
        <metodologia_aplicada>Systematic Literature Review (SLR) con metodología PRISMA; análisis temático y de frecuencias</metodologia_aplicada>
        <variables>Tipo de sesgo cognitivo, tipo de decisión empresarial, contexto geográfico, metodología, marco teórico</variables>
        <hallazgos_clave>Bounded rationality: 41.18% de estudios; Prospect theory: 32.35%; Heuristics: 29.41%. El 82.36% de estudios proviene de contextos occidentales; solo 17.64% de economías emergentes. Los fracasos empresariales superan el 70% pese al optimismo inicial.</hallazgos_clave>
        <limitaciones>Revisión cualitativa dominante (61.8% de estudios fuente); solo 5.9% usa métodos mixtos; diseños cross-seccionales; subrepresentación severa de economías emergentes.</limitaciones>
      </dimension_empirica>
    </clasificacion>
    <citas_textuales>
      <quote pagina="1">"Entrepreneurial decision-making (EDM) consistently defies traditional economic rationality, creating a fundamental theoretical puzzle that demands interdisciplinary investigation."</quote>
      <quote pagina="1">"Entrepreneurs systematically rely on cognitive shortcuts, exhibit predictable biases such as overconfidence and loss aversion, and make decisions influenced by social networks rather than formal analytical processes."</quote>
    </citas_textuales>
    <relevancia_para_proyecto>
      <gap_que_aborda>Confirma el GAP central del proyecto cuantitativamente: el 82% de la literatura sobre behavioral economics y emprendimiento proviene de contextos occidentales desarrollados; las economías emergentes están sistemáticamente sub-representadas. El estudio sobre nanostores argentinos llena directamente este gap.</gap_que_aborda>
      <conexion_con_pregunta>Provee el respaldo bibliométrico para justificar la contribución original del proyecto: la literatura teórica sobre sesgos y expectativas empresariales existe pero no ha sido aplicada a nanostores latinoamericanas bajo alta inflación.</conexion_con_pregunta>
      <controversia_con>
        <ficha_id>de_meza_southey_1996_borrowers_curse</ficha_id>
        <descripcion>De Meza y Southey tratan el optimismo empresarial como un sesgo disfuncional; esta revisión muestra que en contextos de alta incertidumbre los sesgos pueden ser "estrategias adaptativas" — el optimismo sería funcional en economías emergentes con instituciones débiles.</descripcion>
      </controversia_con>
    </relevancia_para_proyecto>
    <evaluacion_calidad>
      <score_q1>2</score_q1>
      <justificacion>Journal of Entrepreneurship in Emerging Economies (Emerald, indexado Scopus Q2); revisión PRISMA de 33 estudios; metodología rigurosa; publicado 2026 con DOI verificable. Score 2 (no Q1) porque la revista tiene cuartil Q2 en Scopus.</justificacion>
    </evaluacion_calidad>
  </ficha>

  <!-- ========================================================== -->
  <!-- FICHA 11: Kahneman & Tversky 1979 — Prospect Theory       -->
  <!-- ========================================================== -->
  <ficha id="kahneman_tversky_1979_prospect_theory">
    <metadata>
      <autores>Kahneman, D., &amp; Tversky, A.</autores>
      <anio>1979</anio>
      <titulo>Prospect theory: An analysis of decision under risk</titulo>
      <tipo>journal_article</tipo>
      <fuente>
        <revista_o_editorial>Econometrica</revista_o_editorial>
        <volumen>47</volumen>
        <numero>2</numero>
        <paginas>263-291</paginas>
        <doi>10.2307/1914185</doi>
        <url>https://www.jstor.org/stable/1914185</url>
        <cuartil>Q1</cuartil>
        <indexada_en>Scopus|JCR</indexada_en>
      </fuente>
      <idioma>en</idioma>
      <peer_reviewed>true</peer_reviewed>
    </metadata>
    <clasificacion>
      <dimension_teorica relevante="true">
        <escuela_pensamiento>Behavioral economics — Prospect theory / Loss aversion</escuela_pensamiento>
        <conceptos_clave>
          <concepto>Prospect theory</concepto>
          <concepto>Loss aversion</concepto>
          <concepto>Certainty effect</concepto>
          <concepto>Reference point dependence</concepto>
          <concepto>Value function asimétrica</concepto>
        </conceptos_clave>
        <tesis_central>Los agentes evalúan resultados inciertos relativos a un punto de referencia; las pérdidas pesan aproximadamente el doble que ganancias equivalentes (loss aversion); las probabilidades pequeñas son sobreestimadas, generando patrones inconsistentes con la teoría de utilidad esperada.</tesis_central>
        <supuestos>El comportamiento real de decisión bajo riesgo viola sistemáticamente los axiomas de von Neumann-Morgenstern; los agentes operan desde un punto de referencia cambiante (status quo o expectativa).</supuestos>
      </dimension_teorica>
      <dimension_empirica relevante="true">
        <dataset>Experimentos de elección hipotética con sujetos universitarios (Israel y EEUU)</dataset>
        <muestra>Múltiples experimentos; decenas de sujetos por condición</muestra>
        <metodologia_aplicada>Diseño experimental de elección bajo riesgo; comparación de pares de loterías</metodologia_aplicada>
        <variables>Elección entre opciones con diferentes probabilidades y magnitudes de ganancia/pérdida</variables>
        <hallazgos_clave>El "certainty effect" genera preferencia por resultados ciertos sobre probabilísticos aunque el valor esperado sea inferior. En el dominio de pérdidas, los agentes muestran búsqueda de riesgo (risk seeking). Las pérdidas se valoran aproximadamente 2x más que ganancias equivalentes.</hallazgos_clave>
        <limitaciones>Experimentos con elecciones hipotéticas (no dinero real); sujetos universitarios no representativos de comerciantes; dificultad para determinar el punto de referencia en decisiones reales de negocios.</limitaciones>
      </dimension_empirica>
    </clasificacion>
    <citas_textuales>
      <quote pagina="263">"People underweight outcomes that are merely probable in comparison with outcomes that are obtained with certainty. This tendency, called the certainty effect, contributes to risk aversion in choices involving sure gains and to risk seeking in choices involving sure losses."</quote>
    </citas_textuales>
    <relevancia_para_proyecto>
      <gap_que_aborda>El punto de referencia en prospect theory es crucial: un comerciante cuyo punto de referencia es el pico estacional (Día de la Madre) evaluará las ventas subsecuentes como "pérdidas" si no alcanzan ese pico, activando loss aversion.</gap_que_aborda>
      <conexion_con_pregunta>Complementa H1: los comerciantes que atribuyen ventas a estacionalidad usan el pico estacional pasado como punto de referencia, lo que activa la asimetría pérdida/ganancia de prospect theory; esto puede amplificar el optimismo a 3 meses cuando el ciclo estacional siguiente se anticipa positivo.</conexion_con_pregunta>
      <controversia_con>
        <ficha_id>muth_1961_rational_expectations</ficha_id>
        <descripcion>Prospect theory es fundamentalmente incompatible con REH: la dependencia del punto de referencia, la distorsión de probabilidades y la asimetría pérdida/ganancia son todas violaciones sistemáticas de la racionalidad neoclásica.</descripcion>
      </controversia_con>
    </relevancia_para_proyecto>
    <evaluacion_calidad>
      <score_q1>3</score_q1>
      <justificacion>Econometrica (Q1 absoluto); artículo más citado en economía (más de 80.000 citaciones); base del Nobel de Kahneman 2002; DOI verificable vía JSTOR.</justificacion>
    </evaluacion_calidad>
  </ficha>

  <!-- ========================================================== -->
  <!-- RESUMEN EJECUTIVO                                           -->
  <!-- ========================================================== -->
  <resumen_ejecutivo>

    <hallazgos_teoricos_principales>
      <hallazgo id="HT1">
        <titulo>Tres escuelas sobre formación de expectativas: divergencia profunda</titulo>
        <descripcion>La literatura identifica tres paradigmas en conflicto: (a) expectativas racionales (Muth 1961): agentes forman expectativas sin sesgo sistemático; (b) expectativas adaptativas (Friedman 1968): actualización backward-looking gradual basada en experiencia pasada; (c) behavioral/heurísticas (Kahneman y Tversky 1974, 1979; Shiller 2017): expectativas moldeadas por sesgos cognitivos predecibles. La evidencia empírica reciente (Coibion et al. 2018; Candia et al. 2024) favorece una posición híbrida: inattention racional + updating bayesiano cuando la información es provista exógenamente.</descripcion>
      </hallazgo>
      <hallazgo id="HT2">
        <titulo>Weiner (1985) como puente teórico directo con H1</titulo>
        <descripcion>La dimensión de estabilidad en la teoría de Weiner predice exactamente el mecanismo de H1: atribuir resultados a causas ESTABLES (estacionalidad = recurrente, predecible) genera expectativas de continuidad y optimismo; atribuir a causas INESTABLES e INCONTROLABLES (inflación, política macro) genera incertidumbre y revisión pesimista. Este es el vínculo teórico más directo y menos explotado en la literatura de expectativas empresariales.</descripcion>
      </hallazgo>
      <hallazgo id="HT3">
        <titulo>Inattention racional a la inflación como norma en pequeñas firmas</titulo>
        <descripcion>Coibion et al. (2018) y Candia et al. (2024) documentan que incluso en países desarrollados las firmas no prestan atención sistemática a la inflación macroeconómica. En un contexto de alta inflación como Argentina 2025, los nanostores pueden paradójicamente tener mayor razón para ignorar señales macro abstractas y confiar en señales estacionales más concretas y predecibles para su negocio específico.</descripcion>
      </hallazgo>
    </hallazgos_teoricos_principales>

    <gap_confirmado>
      La revisión sistemática Alrohaeem et al. (2026) confirma cuantitativamente que el 82% de la literatura sobre behavioral economics y emprendimiento proviene de contextos occidentales. No existe ningún estudio que aplique la teoría de atribución causal de Weiner (1985) a las expectativas de ventas de microcommerciantes en contextos de alta inflación. Este es el gap central que el proyecto cubre.
    </gap_confirmado>

    <controversias_detectadas>
      <controversia id="C1">
        <titulo>Racionalidad plena (Muth) vs. sesgos sistemáticos (Kahneman y Tversky)</titulo>
        <descripcion>Si los agentes son racionales (REH) sus expectativas no debieran ser afectadas por el tipo de atribución causal. Si exhiben sesgos cognitivos (programa heurísticas y sesgos), el tipo de atribución sí predice sistemáticamente la dirección de las expectativas. La evidencia empírica de Coibion et al. apoya una posición intermedia: inattention racional pero con updating bayesiano cuando se provee información.</descripcion>
      </controversia>
      <controversia id="C2">
        <titulo>Optimismo como disfunción (De Meza y Southey) vs. estrategia adaptativa (Alrohaeem et al.)</titulo>
        <descripcion>De Meza y Southey (1996) tratan el optimismo empresarial como bias que conduce a peores outcomes; Alrohaeem et al. (2026) sugieren que en contextos de alta incertidumbre los sesgos pueden ser funcionalmente adaptativos. Esta controversia es directamente relevante para interpretar el optimismo de los nanostores argentinos.</descripcion>
      </controversia>
      <controversia id="C3">
        <titulo>Inattention racional (Coibion) vs. narrativas activas (Shiller)</titulo>
        <descripcion>Coibion et al. explican el desanclaje de expectativas por AUSENCIA de procesamiento de información macro. Shiller argumenta que el problema no es ausencia sino PRESENCIA activa de narrativas alternativas que compiten con los datos objetivos. En el contexto de nanostores, la pregunta es: ¿los comerciantes ignoran pasivamente la inflación o activamente construyen narrativas estacionales que la desplazan?</descripcion>
      </controversia>
    </controversias_detectadas>

  </resumen_ejecutivo>

  <notas_para_lead_researcher>
    <nota id="N1">El puente teórico más fuerte para H1 es Weiner (1985) — teoría de atribución causal + formación de expectativas — combinado con el anclaje de Tversky y Kahneman (1974). Esta combinación no aparece explícitamente en ningún paper encontrado aplicado a comerciantes bajo alta inflación: es la contribución teórica original del proyecto.</nota>
    <nota id="N2">Gap geográfico confirmado cuantitativamente (Alrohaeem 2026: 82% estudios en Occidente) refuerza la justificación del proyecto.</nota>
    <nota id="N3">La controversia C3 (inattention vs. narrativas) podría resolverse metodológicamente mediante análisis de texto de respuestas abiertas: si los comerciantes verbalizan narrativas estacionales activamente vs. simplemente no mencionan la inflación, se puede distinguir entre mecanismos.</nota>
    <nota id="N4">Acceso limitado: ScienceDirect devolvió HTTP 403 para varios artículos. Se documentaron con información de abstract/metadata verificada. No se inventaron citas textuales — los campos de citas de artículos no accedidos dicen explícitamente qué fuente se usó.</nota>
  </notas_para_lead_researcher>

</search_result>
